[
  {
    "question": "Детерминированность алгоритма – это свойство, заключающееся в том, что…",
    "options": [
      "при корректно заданных исходных данных алгоритм должен завершить работу за конечное число шагов",
      "алгоритм должен завершаться определенным результатом",
      "алгоритм выдает один и тот же результат (ответ) для одних и тех же исходных данных",
      "алгоритм должен быть применим к разным наборам исходных данных"
    ],
    "correct_answer": "алгоритм выдает один и тот же результат (ответ) для одних и тех же исходных данных"
  },
  {
    "question": "В представлении алгоритма не существенна …",
    "options": [
      "сложность разработки",
      "понятность",
      "наглядность",
      "однозначность"
    ],
    "correct_answer": "сложность разработки"
  },
  {
    "question": "Верным соответствием является:",
    "image_description": "Таблица с характеристиками и свойствами алгоритма. Строки: 1-отсутствие неоднозначности, 2-относится к классу задач, 3-последовательность, 4-конечность числа шагов. Столбцы: а) определенность, б) дискретность, в) результативность, г) универсальность.",
    "options": [
      "1 – а",
      "2 – б",
      "3 – в",
      "4 – г"
    ],
    "correct_answer": "1 – а"
  },
  {
    "question": "При разработке программного продукта формализация постановки задачи выполняется на этапе ...",
    "options": [
      "построения математической модели",
      "тестирования и отладки",
      "кодирования алгоритма",
      "исследования эффективности алгоритма"
    ],
    "correct_answer": "построения математической модели"
  },
  {
    "question": "Установите такой порядок выполнения операций, чтобы при начальных значениях A =2, B =5, C =-5 результирующим стало значение С =5.",
    "options": [
      "C=C/5",
      "B=A+B",
      "C=B+10",
      "A=A*B",
      "4, 2, 3,",
      "1, 2, 4, 3",
      "2, 3, 4, 1",
      "3, 1, 2, 4"
    ],
    "correct_answer": "4, 2, 3,"
  },
  {
    "question": "Алгоритм, представленный блок-схемой, выдаст ошибку при следующих значениях переменной x …",
    "image_description": "Блок-схема алгоритма: начало -> Y=X+5 -> Z=3X+6 -> Y=Y/Z -> конец.",
    "options": [
      "x=-2",
      "x=-5",
      "x=1",
      "x=5"
    ],
    "correct_answer": "x=-2"
  },
  {
    "question": "При X=3, Y=-6 после выполнения фрагмента алгоритма: если Y<X, то Y:=Y+X; если Y<0 то Y:=-Y; если X<0, то A:=X*2 иначе A:=X*Y; если A<Y то A:=A+Y/2. значение A будет равно …",
    "options": [
      "9",
      "6",
      "18",
      "-9"
    ],
    "correct_answer": "9"
  },
  {
    "question": "Задан фрагмент алгоритма (здесь abs(х) – функция определения модуля х): если a*b<0 то c:=a-b иначе c:=a+b; если с ≠ 0 то с := с / abs(c); d=c*a. В результате выполнения данного алгоритма с начальными значениями a= - 5; b=5 переменные c и d примут значения…",
    "options": [
      "c=-1; d=5",
      "c=0; d=0",
      "c=1; d= - 5",
      "c= – 10; d=50"
    ],
    "correct_answer": "c=-1; d=5"
  },
  {
    "question": "Представленный фрагмент блок-схемы алгоритма выводит...",
    "image_description": "Блок-схема алгоритма: начало -> K:=1; A:=1 -> цикл пока K<5 -> A:=A*K; K:=K+1 -> вывод A.",
    "options": [
      "24",
      "A4",
      "120",
      "A 5"
    ],
    "correct_answer": "24"
  },
  {
    "question": "В результате работы блок-схемы алгоритма A и B примут значения …",
    "image_description": "Блок-схема алгоритма: вход -> A=4; B=3 -> цикл пока A=B -> если A>B, то A=A-B, иначе B=B-A -> вывод.",
    "options": [
      "А=1, B=1",
      "A=4, B=3",
      "A=0, B=0",
      "A=3, B=3"
    ],
    "correct_answer": "А=1, B=1"
  },
  {
    "question": "Представленный фрагмент блок-схемы алгоритма выводит...",
    "image_description": "Блок-схема алгоритма: начало -> K:=1; A:=1 -> цикл пока K<5 -> A:=A*2; K:=K+1 -> вывод A.",
    "options": [
      "16",
      "32",
      "24",
      "120"
    ],
    "correct_answer": "16"
  },
  {
    "question": "Для того чтобы фрагмент алгоритма, представленного на рисунке, выполнял поиск максимального элемента среди значений A, B, C, в выделенный блок необходимо вставить логическое выражение...",
    "image_description": "Блок-схема алгоритма для поиска максимального элемента. Есть два условия. Первое - A>B. Второе условие не указано.",
    "options": [
      "MAX < C",
      "MAX > C",
      "A < C",
      "C > B"
    ],
    "correct_answer": "MAX < C"
  },
  {
    "question": "Значение переменной d после выполнения фрагмента алгоритма (операция mod ( х, y ) – получение остатка целочисленного деления х на y): k := 50; выбор при mod( k, 12 ) = 7: d := k; при mod( k, 12 ) < 5: d := 2; при mod( k, 12 ) > 9: d := 3; иначе d := 1; всеравно...",
    "options": [
      "2",
      "50",
      "3",
      "1"
    ],
    "correct_answer": "2"
  },
  {
    "question": "Результатом выполнения алгоритма, представленного фрагментом блок- схемы, будет следующая величина…",
    "image_description": "Блок-схема алгоритма: A=10, B=7. Условие A>B. В случае 'да' A=A-B, S=A*B, в случае 'нет' B=B+A, S=A+B. Вывод S.",
    "options": [
      "S=21",
      "S=27",
      "S=17",
      "S=70"
    ],
    "correct_answer": "S=21"
  },
  {
    "question": "В представленном фрагменте программы: b:= 10; d := 30; нц пока d >= b; d := d - b; кц; тело цикла выполнится ___ раз(а).",
    "options": [
      "3",
      "0",
      "2",
      "1"
    ],
    "correct_answer": "3"
  },
  {
    "question": "После выполнения фрагмента алгоритма: A:=1; i:=4; нц пока i>A; A:=A+2; i:=i+1; кц; переменная A примет значение ...",
    "options": [
      "7",
      "6",
      "1",
      "10"
    ],
    "correct_answer": "7"
  },
  {
    "question": "После выполнения алгоритма: a := 12; b := 46; нц пока b >= a; b := b - a; кц; значение переменной b равно...",
    "options": [
      "10",
      "46",
      "34",
      "22"
    ],
    "correct_answer": "10"
  },
  {
    "question": "Данная программа: нц для I=1 до N; вывод A; A:=A+D; кц; выводит ...",
    "options": [
      "N чисел, начиная с A, с шагом D",
      "сумму D чисел, начиная с A, с шагом N",
      "A чисел, начиная с N, с шагом D",
      "сумму A чисел, начиная с N, с шагом D"
    ],
    "correct_answer": "N чисел, начиная с A, с шагом D"
  },
  {
    "question": "Блок-схемой цикла с постусловием является ...",
    "image_description": "4 блок-схемы, одна из которых является циклом с постусловием.",
    "options": [
      "",
      "",
      "",
      ""
    ],
    "correct_answer": ""
  },
  {
    "question": "Набор операторов, синтаксически выделенных в отдельный блок, выполняющих заданное действие и не зависящих от других частей исходного кода, называют ...",
    "options": [
      "подпрограммой",
      "телом программы",
      "разделом объявлений",
      "разделом программы"
    ],
    "correct_answer": "подпрограммой"
  },
  {
    "question": "Подпрограмма: Алг подпр1 (арг цел X, Y, рез цел F) Нач X := Х + 1 Y := Y * 5 F := X + Y кон; вызывается на выполнение: нач цел А, В, С; A := 3; B := 5; подпр1 (A, B, A); После этого значение переменной A будет равно...",
    "options": [
      "29",
      "3",
      "8",
      "4"
    ],
    "correct_answer": "3"
  },
  {
    "question": "Укажите пропущенный фрагмент в алгоритме, определяющем количество элементов, больших, чем первый элемент, в массиве A[1:N]. S := A[1]; K := 0; нц для J от 1 до N; если ______ то K := K + 1; все; кц",
    "options": [
      "A[J] > S",
      "A[J] >= 0",
      "A[J] <= S",
      "A[J] < 0"
    ],
    "correct_answer": "A[J] > S"
  },
  {
    "question": "В качестве языка программирования в машинах первого поколения использовался:",
    "options": [
      "машинный код",
      "Ассемблер",
      "Бейсик.",
      "Алгол"
    ],
    "correct_answer": "машинный код"
  },
  {
    "question": "Один байт содержит:",
    "options": [
      "2 бита;",
      "8 бит;",
      "16 бит;",
      "24 бита."
    ],
    "correct_answer": "8 бит;"
  },
  {
    "question": "Стандартным кодом для обмена информации является:",
    "options": [
      "код ACCESS;",
      "код WORD;",
      "код ASCII;",
      "код UNICOD."
    ],
    "correct_answer": "код ASCII;"
  },
  {
    "question": "Информация на магнитных дисках представляется в форме:",
    "options": [
      "файлов;",
      "символов;",
      "битов;",
      "байтов."
    ],
    "correct_answer": "файлов;"
  },
  {
    "question": "Минимальный элемент изображения",
    "options": [
      "бит;",
      "dpi;",
      "пиксел;",
      "байт."
    ],
    "correct_answer": "пиксел;"
  },
  {
    "question": "Каталоги образуют:",
    "options": [
      "иерархическую структуру;",
      "сетевую структуру;",
      "реляционную структуру;",
      "табличную структуру."
    ],
    "correct_answer": "иерархическую структуру;"
  },
  {
    "question": "База данных – это:",
    "options": [
      "набор взаимосвязанных модулей, обеспечивающих автоматизацию многих видов    деятельности;",
      "таблица, позволяющая хранить и обрабатывать данные и формулы;",
      "интегрированная совокупность данных, предназначенная для хранения и многофункционального использования;",
      "прикладная программа для обработки информации пользователя."
    ],
    "correct_answer": "интегрированная совокупность данных, предназначенная для хранения и многофункционального использования;"
  },
  {
    "question": "Что такое такт процессора?",
    "options": [
      "частота обработки данных за одну секунду;",
      "частота обмена данными процессора с памятью компьютера;",
      "частота обработки операций в секунду;",
      "скорость передачи данных."
    ],
    "correct_answer": "частота обработки операций в секунду;"
  },
  {
    "question": "Представление данных в виде электрических и оптических сигналов называют",
    "options": [
      "шифрование;",
      "кодирование;",
      "модификация;",
      "коммутация."
    ],
    "correct_answer": "кодирование;"
  },
  {
    "question": "Что такое растровая графика?",
    "options": [
      "изображение, состоящее из отдельных объектов;",
      "изображение, содержащее большое количество цветов;",
      "изображение, состоящее из набора точек;",
      "изображение, состоящее из десяти цветов."
    ],
    "correct_answer": "изображение, состоящее из набора точек;"
  },
  {
    "question": "Постоянное запоминающее устройство служит для хранения:",
    "options": [
      "особо ценных прикладных программ;",
      "особо ценных документов;",
      "постоянно используемых программ;",
      "программ начальной загрузки компьютера и тестирования его узлов."
    ],
    "correct_answer": "программ начальной загрузки компьютера и тестирования его узлов."
  },
  {
    "question": "Дано: а = Е716, b = 3518. Какое из чисел С, записанных в двоичной системе счисления, удовлетворяет неравенству a<C<B?",
    "options": [
      "1101010 ;",
      "11101000;",
      "11101011;",
      "11101100."
    ],
    "correct_answer": "11101011;"
  },
  {
    "question": "Считая, что каждый символ кодируется одним байтом, определите, чему равен информационный объем следующего высказывания Алексея Толстого: «Не ошибается тот, кто ничего не делает, хотя это и есть его основная ошибка».",
    "options": [
      "512 бит;",
      "608 бит;",
      "8 Кбайт;",
      "123 байта."
    ],
    "correct_answer": "608 бит;"
  },
  {
    "question": "Значение выражения 1016 + 108 * 102 в двоичной системе счисления равно",
    "options": [
      "10102;",
      "110102;",
      "1000002 ;",
      "1100002."
    ],
    "correct_answer": "1000002;"
  },
  {
    "question": "КЭШ-память является:",
    "options": [
      "хранилищем блоков информации основной памяти;",
      "хранилищем для медленного хранения копий;",
      "действующим хранилищем копий блоков основной памяти;",
      "дополнительным хранилищем копий блоков информации."
    ],
    "correct_answer": "действующим хранилищем копий блоков основной памяти;"
  },
  {
    "question": "Центральным звеном построения простейшей конфигурации компьютера является:",
    "options": [
      "устройства ввода/вывода;",
      "внутренняя и внешняя память;",
      "винчестер;",
      "центральный процессор."
    ],
    "correct_answer": "центральный процессор."
  },
  {
    "question": "К основным характеристикам процессора относится:",
    "options": [
      "объем оперативной памяти;",
      "емкость винчестера;",
      "объем ПЗУ;",
      "тактовая частота."
    ],
    "correct_answer": "тактовая частота."
  },
  {
    "question": "Процессор выполняет:",
    "options": [
      "обработку всех видов информации;",
      "постоянное хранение данных и программ после их обработки;",
      "генерацию импульсов;",
      "систематизацию данных."
    ],
    "correct_answer": "обработку всех видов информации;"
  },
  {
    "question": "Принцип записи данных на магнитный диск заключается в…",
    "options": [
      "намагничивании поверхности диска;",
      "просвечивании лазером поверхности диска;",
      "прожигании рабочего слоя диска лазером;",
      "магнитном резонансе рабочего слоя диска."
    ],
    "correct_answer": "намагничивании поверхности диска;"
  },
  {
    "question": "Наиболее известными способами представления графической информации:",
    "options": [
      "векторной и растровый;",
      "физический и логический;",
      "точечный и пиксельный;",
      "параметрический и структурный."
    ],
    "correct_answer": "векторной и растровый;"
  },
  {
    "question": "По признаку автоматизации информационные системы делятся на:",
    "options": [
      "системы, реализуемые на базе «больших» ЭВМ и ПЭВМ;",
      "системы глобальные и локальные;",
      "системы ручные, автоматические, автоматизированные;",
      "системы, реализуемые на базе мини ЭВМ."
    ],
    "correct_answer": "системы ручные, автоматические, автоматизированные;"
  },
  {
    "question": "По структурному признаку информационные системы делятся на подсистемы:",
    "options": [
      "информационного, программного, математического, технического, организационного, правового обеспечения;",
      "внутренние и внешние;",
      "сплошные и выборочные;",
      "глобальные и локальные."
    ],
    "correct_answer": "информационного, программного, математического, технического, организационного, правового обеспечения;"
  },
  {
    "question": "Что понимают под термином «поколение» ЭВМ:",
    "options": [
      "под поколением ЭВМ понимают все счетные машины.",
      "под поколением ЭВМ понимают все типы и модели ЭВМ, построенные на одних и тех же научных и технических требованиях.",
      "под поколением ЭВМ понимают совокупность машин, предназначенных для обработки, хранения и передачи информации;",
      "под поколением ЭВМ понимают их различные архитектуры."
    ],
    "correct_answer": "под поколением ЭВМ понимают все типы и модели ЭВМ, построенные на одних и тех же научных и технических требованиях."
  },
  {
    "question": "Минимальная единица информации в двоичном коде – это …",
    "options": [
      "параграф;",
      "байт;",
      "бит;",
      "файл."
    ],
    "correct_answer": "бит;"
  },
  {
    "question": "Один бит содержит:",
    "options": [
      "0 или 1;",
      "одну цифру;",
      "один символ;",
      "кластер."
    ],
    "correct_answer": "0 или 1;"
  },
  {
    "question": "Оперативная память — это совокупность:",
    "options": [
      "системных плат;",
      "специальных электронных ячеек;",
      "специальных файлов;",
      "специальных папок."
    ],
    "correct_answer": "специальных электронных ячеек;"
  },
  {
    "question": "Внешняя память используется для:",
    "options": [
      "последовательного доступа к информации;",
      "увеличения быстродействия микропроцессора;",
      "долговременного хранения информации;",
      "прямого доступа к информации."
    ],
    "correct_answer": "долговременного хранения информации;"
  },
  {
    "question": "Информация на магнитных дисках записывается:",
    "options": [
      "в специальных магнитных окнах;",
      "по концентрическим дорожкам и секторам",
      "по индексным отверстиям;",
      "по спиральным дорожкам."
    ],
    "correct_answer": "по концентрическим дорожкам и секторам"
  },
  {
    "question": "Путь или маршрут к файлу — это:",
    "options": [
      "последовательность операторов;",
      "последовательность имен диска и каталогов, разделенных символом «\\»;",
      "перечень и последовательность имен устройств, разделенных символом «:»;",
      "перечень служебных слов."
    ],
    "correct_answer": "последовательность имен диска и каталогов, разделенных символом «\\»;"
  },
  {
    "question": "Устройство, производящее преобразование аналоговых сигналов в цифровые и обратно, называется:",
    "options": [
      "сетевая карта;",
      "модем;",
      "процессор;",
      "адаптер."
    ],
    "correct_answer": "модем;"
  },
  {
    "question": "Каталог — это:",
    "options": [
      "постоянная память",
      "место хранения имен файлов",
      "внешняя память длительного хранения;",
      "внутренняя память."
    ],
    "correct_answer": "место хранения имен файлов"
  },
  {
    "question": "Переменная — это:",
    "options": [
      "служебное слово на языке высокого уровня;",
      "область памяти, в которой хранится некоторое значение;",
      "значение регистра;",
      "графическое изображение."
    ],
    "correct_answer": "область памяти, в которой хранится некоторое значение;"
  },
  {
    "question": "Минимальный состав персонального компьютера:",
    "options": [
      "винчестер, дисковод, монитор, клавиатура;",
      "монитор, клавиатура, системный блок;",
      "принтер, клавиатура, монитор, память;",
      "системный блок, модем, винчестер."
    ],
    "correct_answer": "монитор, клавиатура, системный блок;"
  },
  {
    "question": "Система управления базами данных — это программное средство для:",
    "options": [
      "обеспечения работы с таблицами чисел;",
      "управления большими информационными массивами;",
      "хранения файлов;",
      "создания и редактирования текстов."
    ],
    "correct_answer": "управления большими информационными массивами;"
  },
  {
    "question": "Какое устройство ПК предназначено для вывода информации?",
    "options": [
      "процессор;",
      "монитор;",
      "клавиатура;",
      "материнская плата."
    ],
    "correct_answer": "монитор;"
  },
  {
    "question": "Тип принтеров, при котором изображение создается путем механического давления на бумагу через ленту с красителем. Применяются либо шаблоны символов или иголки, конструктивно объединенные в матрицы.",
    "options": [
      "ударного типа (матричные);",
      "струйные;",
      "фотоэлектронные;",
      "лазерные."
    ],
    "correct_answer": "ударного типа (матричные);"
  },
  {
    "question": "При отключении компьютера вся информация стирается",
    "options": [
      "на CD-ROM диске;",
      "в оперативной памяти;",
      "в гибком диске;",
      "на флэш-памяти."
    ],
    "correct_answer": "в оперативной памяти;"
  },
  {
    "question": "Компакт – диск (CD) – это …",
    "options": [
      "магнитный диск с высокой плотностью записи информации;",
      "сменный магнитный диск малого размера;",
      "оптический диск, информация с которого считывается лазерным лучом;",
      "диск после выполнения сжатия информации."
    ],
    "correct_answer": "оптический диск, информация с которого считывается лазерным лучом;"
  },
  {
    "question": "На материнской плате персонального компьютера устанавливается:",
    "options": [
      "RAM;",
      "центральный процессор;",
      "слот расширения;",
      "одна из шин компьютера."
    ],
    "correct_answer": "центральный процессор;"
  },
  {
    "question": "Минимальной адресуемой ячейкой оперативной памяти является:",
    "options": [
      "сектор;",
      "бит;",
      "программа;",
      "байт."
    ],
    "correct_answer": "байт."
  },
  {
    "question": "К основным характеристикам процессора относится:",
    "options": [
      "объем ПЗУ;",
      "тактовая частота;",
      "объем оперативной памяти;",
      "емкость винчестера."
    ],
    "correct_answer": "тактовая частота;"
  },
  {
    "question": "Кодовая шина инструкций является составной частью…",
    "options": [
      "микропроцессора;",
      "общей шины;",
      "генератора тактовых импульсов;",
      "системной шины."
    ],
    "correct_answer": "общей шины;"
  },
  {
    "question": "Информационная система – это:",
    "options": [
      "совокупность документов, необходимых для работы предприятия;",
      "совокупность информационных массивов;",
      "взаимосвязанная совокупность средств, методов и персонала, используемых для хранения, обработки и выдачи информации в интересах достижения поставленной цели;",
      "способ обработки цифровой информации."
    ],
    "correct_answer": "взаимосвязанная совокупность средств, методов и персонала, используемых для хранения, обработки и выдачи информации в интересах достижения поставленной цели;"
  },
  {
    "question": "Для представления чисел в шестнадцатеричной системе счисления используют:",
    "options": [
      "цифры 0 - 9 и буквы A – F;",
      "буквы A – Q;",
      "числа 0 + 15;",
      "другой вариант."
    ],
    "correct_answer": "цифры 0 - 9 и буквы A – F;"
  },
  {
    "question": "В дробных числах целая часть от дробной отделяется:",
    "options": [
      "запятой;",
      "точкой;",
      "апострофом;",
      "пробелом."
    ],
    "correct_answer": "точкой;"
  },
  {
    "question": "Число с плавающей точкой изображается в виде:",
    "options": [
      "основания системы и мантиссы;",
      "мантиссы и порядка;",
      "определяемого количества разрядов;",
      "другой вариант."
    ],
    "correct_answer": "мантиссы и порядка;"
  },
  {
    "question": "Производительность работы компьютера (быстрота выполнения операций) зависит от:",
    "options": [
      "размера экрана дисплея;",
      "частоты процессора;",
      "напряжения питания;",
      "быстроты нажатия на клавиши."
    ],
    "correct_answer": "частоты процессора;"
  },
  {
    "question": "Постоянная память предназначена для:",
    "options": [
      "длительного хранения информации;",
      "хранения неизменяемой информации;",
      "кратковременного хранения информации в текущий момент времени;",
      "хранение информации при выполнении определенных программ."
    ],
    "correct_answer": "хранения неизменяемой информации;"
  },
  {
    "question": "Оперативная память предназначена для:",
    "options": [
      "длительного хранения информации;",
      "хранения неизменяемой информации;",
      "кратковременного хранения информации в текущий момент времени;",
      "хранение информации при выполнении определенных программ."
    ],
    "correct_answer": "кратковременного хранения информации в текущий момент времени;"
  },
  {
    "question": "Внешняя память предназначена для:",
    "options": [
      "длительного хранения информации;",
      "хранения неизменяемой информации;",
      "кратковременного хранения информации в текущий момент времени;",
      "хранение информации при выполнении определенных программ."
    ],
    "correct_answer": "длительного хранения информации;"
  },
  {
    "question": "Основная память содержит:",
    "options": [
      "постоянное запоминающее устройство;",
      "КЭШ-память;",
      "кодовую шину инструкций (КШИ);",
      "порты ввода-вывода."
    ],
    "correct_answer": "постоянное запоминающее устройство;"
  },
  {
    "question": "Командный файл — это файл, содержащий:",
    "options": [
      "последовательность команд операционной системы;",
      "системную информацию;",
      "последовательность операторов языка программирования;",
      "алгоритм программы."
    ],
    "correct_answer": "последовательность команд операционной системы;"
  },
  {
    "question": "Расширение файла .ехе означает, что этот файл:",
    "options": [
      "командный;",
      "системный;",
      "выполняемый;",
      "архивный."
    ],
    "correct_answer": "выполняемый;"
  },
  {
    "question": "Шаблон имени и расширения файла — это:",
    "options": [
      "специальная форма, в которой в полях имени и расширений типа файла используются символы «+» и «-.»;",
      "специальная форма, в которой в полях имени и расширений типа файла используются символы «*» и «?»;",
      "специальная форма, в которой в полях имени и расширений типа файла используются символы «-» и «?»;",
      "другой вариант."
    ],
    "correct_answer": "специальная форма, в которой в полях имени и расширений типа файла используются символы «*» и «?»;"
  },
  {
    "question": "Запись файлов на диске в виде разбросанных участков по всей поверхности диска называется…",
    "options": [
      "оптимизация диска",
      "фрагментация диска",
      "форматирование диска",
      "очистка диска"
    ],
    "correct_answer": "фрагментация диска"
  },
  {
    "question": "В какой системе счисления работает компьютер?",
    "options": [
      "в двоичной;",
      "в шестнадцатеричной;",
      "в десятичной;",
      "все ответы правильные."
    ],
    "correct_answer": "в двоичной;"
  },
  {
    "question": "Табличный процессор — это программный продукт, предназначенный для:",
    "options": [
      "обеспечения работы с таблицами данных;",
      "управления большими информационными массивами;",
      "создания и редактирования текстов;",
      "работа с мультимедийными продуктами."
    ],
    "correct_answer": "обеспечения работы с таблицами данных;"
  },
  {
    "question": "Для сопряжения ЭВМ с одним каналом связи используется:",
    "options": [
      "адаптер;",
      "концентратор;",
      "повторитель;",
      "маршрутизатор."
    ],
    "correct_answer": "адаптер;"
  },
  {
    "question": "Большинство антивирусных программ выявляют вирусы по",
    "options": [
      "алгоритмам маскировки;",
      "образцам их программного кода;",
      "среде обитания;",
      "разрушающему воздействию."
    ],
    "correct_answer": "образцам их программного кода;"
  },
  {
    "question": "Драйвер - это",
    "options": [
      "устройство длительного хранения информации;",
      "программа, управляющая конкретным внешним устройством;",
      "устройство ввода;",
      "устройство вывода."
    ],
    "correct_answer": "программа, управляющая конкретным внешним устройством;"
  },
  {
    "question": "USB является:",
    "options": [
      "шиной для графических адаптеров;",
      "шиной для цифровой акустики;",
      "интерфейсной шиной системного уровня;",
      "шиной подключения видеоадаптеров."
    ],
    "correct_answer": "интерфейсной шиной системного уровня;"
  },
  {
    "question": "В состав внутренней памяти компьютера НЕ входит:",
    "options": [
      "специальная память;",
      "оперативная память;",
      "кэш;",
      "накопители на магнитных дисках."
    ],
    "correct_answer": "накопители на магнитных дисках."
  },
  {
    "question": "Кибернетика – это:",
    "options": [
      "отрасль народного хозяйства, которая объединяет совокупность предприятий разных форм собственности, где занимаются производством компьютерной техники, программных продуктов, разработкой современных технологий преобразования информации;",
      "наука, направленная на аппаратное моделирование структур, подобных структуре человеческого мозга;",
      "наука об общих принципах управления в различных системах — технических, биологических, социальных и др.;",
      "аналог искусственному интеллекту."
    ],
    "correct_answer": "наука об общих принципах управления в различных системах — технических, биологических, социальных и др.;"
  },
  {
    "question": "Двоичная система счисления имеет основание Р.:",
    "options": [
      "Р = 2;",
      "Р = 0;",
      "Р = 1;",
      "Р =10."
    ],
    "correct_answer": "Р = 2;"
  },
  {
    "question": "Для представления чисел в восьмеричной системе счисления используют цифры:",
    "options": [
      "0 – 8;",
      "0 – 7;",
      "1 – 8;",
      "2-10."
    ],
    "correct_answer": "0 – 7;"
  },
  {
    "question": "Разрядность микропроцессора — это:",
    "options": [
      "наибольшая единица информации;",
      "количество битов, которое воспринимается микропроцессором как единое целое;",
      "наименьшая единица информации;",
      "количество тактов в единицу времени."
    ],
    "correct_answer": "количество битов, которое воспринимается микропроцессором как единое целое;"
  },
  {
    "question": "Микропроцессоры различаются между собой:",
    "options": [
      "устройствами ввода и вывода;",
      "разрядностью и тактовой частотой;",
      "счетчиками времени;",
      "размерами кристалла."
    ],
    "correct_answer": "разрядностью и тактовой частотой;"
  },
  {
    "question": "Файл – это:",
    "options": [
      "часть диска;",
      "поименованная область на диске;",
      "последовательность операторов и команд;",
      "определенная сумма секторов."
    ],
    "correct_answer": "поименованная область на диске;"
  },
  {
    "question": "Для своего размещения файл требует:",
    "options": [
      "непрерывного пространства на диске;",
      "свободных кластеров в различных частях диска;",
      "Fat-таблицы;",
      "свободный сектор на диске."
    ],
    "correct_answer": "свободных кластеров в различных частях диска;"
  },
  {
    "question": "Для обозначения файлов используют:",
    "options": [
      "имена и расширения;",
      "команды операционной системы;",
      "имена кластеров;",
      "имена секторов."
    ],
    "correct_answer": "имена и расширения;"
  },
  {
    "question": "Форматированием дискеты называется процесс:",
    "options": [
      "разбиения ее на логические диски;",
      "определения ее объема;",
      "выделения логических устройств;",
      "разбиения ее поверхности на сектора и дорожки."
    ],
    "correct_answer": "разбиения ее поверхности на сектора и дорожки."
  },
  {
    "question": "Наиболее распространенным кодом передачи данных по каналам связи является:",
    "options": [
      "код КОИ-12;",
      "код ASCII;",
      "код ПД-6;",
      "UNICODE."
    ],
    "correct_answer": "код ASCII;"
  },
  {
    "question": "Символом F обозначено одно из указанных ниже логических выражений от трех аргументов: X, Y, Z. Дан фрагмент таблицы истинности выражения F (см. таблицу). Какое выражение соответствует F? X Y Z F 1 1 1 1 1 1 0 1 1 0 1 1",
    "options": [
      "X v ¬ Y v Z;",
      "X Λ Y Λ Z;",
      "X Λ Y Λ ¬ Z;",
      "¬X v Y v ¬Z."
    ],
    "correct_answer": "X Λ Y Λ ¬ Z;"
  },
  {
    "question": "На материнской плате персонального компьютера устанавливается:",
    "options": [
      "RAM;",
      "центральный процессор;",
      "слот расширения;",
      "одна из шин компьютера."
    ],
    "correct_answer": "центральный процессор;"
  },
  {
    "question": "Устройство, выполняющее модуляцию и демодуляцию информационных сигналов при передаче их из ЭВМ в канал связи и при приеме в ЭВМ из канала связи называется:",
    "options": [
      "модемом;",
      "мультиплексором передачи данных;",
      "концентратором;",
      "повторителем."
    ],
    "correct_answer": "модемом;"
  },
  {
    "question": "Цифровые вычислительные машины работают с информацией, представленной:",
    "options": [
      "в виде электрического напряжения;",
      "в символьном виде;",
      "в цифровой форме;",
      "в виде электрического тока."
    ],
    "correct_answer": "в цифровой форме;"
  },
  {
    "question": "Программа – это:",
    "options": [
      "система правил, описывающая последовательность действий, которые необходимо выполнить для решения задачи;",
      "указание на выполнение действий из заданного набора;",
      "область внешней памяти для хранения текстовых, числовых данных и другой информации;",
      "последовательность команд, реализующая алгоритм решения задачи."
    ],
    "correct_answer": "последовательность команд, реализующая алгоритм решения задачи."
  },
  {
    "question": "Вычислите сумму чисел x и y, при x = A616, y = 758. Результат представьте в двоичной системе счисления.",
    "options": [
      "10110112;",
      "111100012;",
      "11000112;",
      "100100112."
    ],
    "correct_answer": "11000112;"
  },
  {
    "question": "Что из нижеперечисленного не входит в тракт данных?",
    "options": [
      "АЛУ",
      "АЦП",
      "Соединительные шины",
      "Регистры"
    ],
    "correct_answer": "АЦП"
  },
  {
    "question": "Какой из способов адресации используется в нижеприведенной программе: mov AX, 0000h mov ES, AX mov BX, ES:0000h",
    "options": [
      "регистровая",
      "непосредственная",
      "прямая",
      "косвенная"
    ],
    "correct_answer": "косвенная"
  },
  {
    "question": "Какое из следующих утверждений верно",
    "options": [
      "Количество команд, используемых RISC архитектурой больше количества команд, используемых архитектурой CISC",
      "Существуют процессоры, объединяющие в себе CISC и RISC архитектуры",
      "компьютеры RISC совместимы с другими моделями компьютеров",
      "Скорость выполнения CISC команд выше скорости выполнения RISC команд."
    ],
    "correct_answer": "Существуют процессоры, объединяющие в себе CISC и RISC архитектуры"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих элементов не имеет импульсного входа",
    "options": [
      "D-защелка",
      "D-триггер",
      "SR-защелка",
      "JK-триггер"
    ],
    "correct_answer": "SR-защелка"
  },
  {
    "question": "Какой из нижеперечисленных сигналов не является необходимым для организации микросхемы памяти",
    "options": [
      "chip select",
      "output enabled",
      "busy",
      "write enabled."
    ],
    "correct_answer": "busy"
  },
  {
    "question": "Что из нижеперечисленного не является энергонезависимой памятью",
    "options": [
      "DDR",
      "HDD",
      "CMOS",
      "DVD-ROM."
    ],
    "correct_answer": "DDR"
  },
  {
    "question": "Что из нижеперечисленного является статической памятью?",
    "options": [
      "DDR",
      "DIMM",
      "SRAM",
      "RIMM."
    ],
    "correct_answer": "SRAM"
  },
  {
    "question": "Концепция конвейерной обработки команд описывается следующим утверждением:",
    "options": [
      "при конвейерной обработке команда обрабатывается на нескольких этапах различным аппаратным обеспечением, которое может работать параллельно",
      "при конвейерной обработке команда обрабатывается на нескольких этапах различным аппаратным обеспечением, которое не может работать параллельно",
      "при конвейерной обработке команда обрабатывается на одном этапе различным аппаратным обеспечением, которое может работать параллельно",
      "при конвейерной обработке команда обрабатывается на одном этапе различным аппаратным обеспечением, которое не может работать параллельно"
    ],
    "correct_answer": "при конвейерной обработке команда обрабатывается на нескольких этапах различным аппаратным обеспечением, которое может работать параллельно"
  },
  {
    "question": "Суперскалярными называют процессоры, которые способны:",
    "options": [
      "работать с числами больше 232",
      "работать с множеством команд одновременно",
      "запускать несколько команд за один тактовый цикл",
      "использовать больше 1 АЛУ"
    ],
    "correct_answer": "запускать несколько команд за один тактовый цикл"
  },
  {
    "question": "Конфликтом в конвейере команд называется ситуация:",
    "options": [
      "одновременный запуск нескольких инструкций приводит к некорректной работе конвейера",
      "одновременное выполнение нескольких инструкций приводит к некорректной работе конвейера",
      "выполнение следующего этапа обработки без завершения предыдущего",
      "обработка команды разными частями конвейера"
    ],
    "correct_answer": "одновременный запуск нескольких инструкций приводит к некорректной работе конвейера"
  },
  {
    "question": "В классическую архитектуру фон Неймана не входит:",
    "options": [
      "АЛУ",
      "УУ",
      "память",
      "периферийные устройства"
    ],
    "correct_answer": "периферийные устройства"
  },
  {
    "question": "Устройство, обеспечивающее связь периферийного устройства с ПК",
    "options": [
      "адаптер",
      "интерфейс",
      "коммуникатор",
      "концентратор"
    ],
    "correct_answer": "адаптер"
  },
  {
    "question": "Какой из интерфейсов не используется для подключения клавиатуры к ПК",
    "options": [
      "USB",
      "PS/2",
      "RS-232",
      "Bluetooth"
    ],
    "correct_answer": "RS-232"
  },
  {
    "question": "Какое из перечисленных прерываний генерируется клавиатурой",
    "options": [
      "IRQ7",
      "IRQ4",
      "IRQ1",
      "IRQ3"
    ],
    "correct_answer": "IRQ1"
  },
  {
    "question": "Какой из типов сенсорных экранов состоит из проводящей подложки и пластиковой мембраны:",
    "options": [
      "емкостной",
      "резистивный",
      "проекционно-емкостные",
      "с определением поверхностно-акустических волн"
    ],
    "correct_answer": "резистивный"
  },
  {
    "question": "LED-дисплеи построены на основе:",
    "options": [
      "жидких кристаллов",
      "использования плазмы",
      "электронной лучевой трубке",
      "светодиодах"
    ],
    "correct_answer": "светодиодах"
  },
  {
    "question": "Стиль обработки информации графическим процессором SIMD требует:",
    "options": [
      "чтобы все операции, выполняемые за один цикл, были идентичны",
      "чтобы все операции, выполняемые за один цикл, были различны",
      "чтобы использовалась только кэш-память",
      "чтобы использовалась только оперативная память"
    ],
    "correct_answer": "чтобы все операции, выполняемые за один цикл, были идентичны"
  },
  {
    "question": "Какой из интерфейсов не используется для подключения дисплеев:",
    "options": [
      "DVI-I",
      "PCI-Express",
      "VGA",
      "HDMI"
    ],
    "correct_answer": "PCI-Express"
  },
  {
    "question": "Что не входит в состав потокового мультипроцессора",
    "options": [
      "кэш первого уровня",
      "кэш второго уровня",
      "АЛУ",
      "внутреннюю память"
    ],
    "correct_answer": "кэш второго уровня"
  },
  {
    "question": "Чем характеризуется работа графического процессора",
    "options": [
      "большим количеством логических операций",
      "большим количеством арифметических операций",
      "большим количеством обращений к оперативной памяти",
      "большим количеством обращений к постоянной памяти"
    ],
    "correct_answer": "большим количеством арифметических операций"
  },
  {
    "question": "В каком из типов принтеров используется явление фотоэффекта",
    "options": [
      "лазерный",
      "струйный",
      "матричный",
      "термопринтер"
    ],
    "correct_answer": "лазерный"
  },
  {
    "question": "Какой из интерфейсов не используется для подключения принтера к ПК",
    "options": [
      "USB",
      "LPT",
      "RS-232",
      "Ethernet"
    ],
    "correct_answer": "RS-232"
  },
  {
    "question": "Какой комплекс технологий позволяет оценивать техническое состояние жесткого диска",
    "options": [
      "UART",
      "USART",
      "SMART",
      "POST"
    ],
    "correct_answer": "SMART"
  },
  {
    "question": "Что появилось в стандарте ATAPI-7",
    "options": [
      "увеличенный размер LBA-адреса (48 бит)",
      "последовательный интерфейс, SATA",
      "использование 40-жильного провода",
      "использование 80-жильного провода"
    ],
    "correct_answer": "последовательный интерфейс, SATA"
  },
  {
    "question": "Какая аббревиатура используется для обозначения избыточного массива независимых дисков",
    "options": [
      "SASI",
      "SCSI",
      "RAID",
      "SATA"
    ],
    "correct_answer": "RAID"
  },
  {
    "question": "В основе твердотельных накопителей находится:",
    "options": [
      "ячейка полевого транзистора",
      "ячейка транзистора с плавающим затвором",
      "ячейка из пары полевых транзисторов",
      "SR-защелка"
    ],
    "correct_answer": "ячейка транзистора с плавающим затвором"
  },
  {
    "question": "Что не входит в структуру звуковой карты",
    "options": [
      "ЦАП",
      "АЦП",
      "АЛУ",
      "Синтезатор"
    ],
    "correct_answer": "АЛУ"
  },
  {
    "question": "Для оцифровки звукового сигнала применяется",
    "options": [
      "дискретизация по времени и квантование по уровню",
      "дискретизация по уровню и квантование по времени",
      "дискретизация по фазе и квантование по уровню",
      "дискретизация по уровню и квантование по фазе"
    ],
    "correct_answer": "дискретизация по времени и квантование по уровню"
  },
  {
    "question": "Арбитром шины называют микросхему, в задачу которой входит:",
    "options": [
      "определение права использования шины в конфликтной ситуации",
      "установление постоянного запрета на использование шины устройством",
      "определение уровня приоритетов для подключаемых устройств",
      "установление постоянного разрешения на использование шины устройством"
    ],
    "correct_answer": "определение права использования шины в конфликтной ситуации"
  },
  {
    "question": "Какой из приведенных интерфейсов является параллельным",
    "options": [
      "COM",
      "LPT",
      "USB",
      "FireWare"
    ],
    "correct_answer": "LPT"
  },
  {
    "question": "В спецификацию инфракрасного интерфейса IrDA не входит:",
    "options": [
      "физический уровень",
      "уровень управления соединением",
      "канальный уровень",
      "транспортный уровень"
    ],
    "correct_answer": "транспортный уровень"
  },
  {
    "question": "Флаг отрицательного результата принято обозначать буквой:",
    "options": [
      "N",
      "O",
      "Z",
      "C"
    ],
    "correct_answer": "N"
  },
  {
    "question": "Флаг переполнения принято обозначать буквой:",
    "options": [
      "N",
      "O",
      "Z",
      "C"
    ],
    "correct_answer": "O"
  },
  {
    "question": "Флаг равенства результата 0 принято обозначать буквой:",
    "options": [
      "N",
      "O",
      "Z",
      "C"
    ],
    "correct_answer": "Z"
  },
  {
    "question": "Флаг переноса принято обозначать буквой",
    "options": [
      "N",
      "O",
      "Z",
      "C"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "question": "Флаг четности результата принято обозначать буквой",
    "options": [
      "P",
      "O",
      "Z",
      "C"
    ],
    "correct_answer": "P"
  },
  {
    "question": "После выполнения операции 1111 + 0001 для 4-х битной машины какой флаг будет установлен в 1",
    "options": [
      "N",
      "O",
      "Z",
      "C"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "question": "После выполнения операции 0111 + 0001 для 4-х битной машины, зная, что тип данных числовой знаковый, какой из флагов будет установлен в 1",
    "options": [
      "N",
      "O",
      "Z",
      "C"
    ],
    "correct_answer": "O"
  },
  {
    "question": "Какой из типов адресации не требует указания адреса ячейки памяти в одном из операндов?",
    "options": [
      "прямой",
      "стэковый",
      "регистровый",
      "косвенный"
    ],
    "correct_answer": "стэковый"
  },
  {
    "question": "Как называется процесс определения, где находятся операнды?",
    "options": [
      "адресация",
      "идентификация",
      "стратификация",
      "диверсификация"
    ],
    "correct_answer": "адресация"
  },
  {
    "question": "Какое поле является обязательным в структуре команды?",
    "options": [
      "код операции",
      "адрес места хранения результата",
      "адрес хранения команды в памяти",
      "адрес операнда"
    ],
    "correct_answer": "код операции"
  },
  {
    "question": "Какую логическую функцию реализует инвертор?",
    "options": [
      "И",
      "НЕ-И",
      "ИЛИ",
      "НЕ"
    ],
    "correct_answer": "НЕ"
  },
  {
    "question": "Какой из регистров доступен в пользовательском и привилегированном режиме?",
    "options": [
      "PSW",
      "PC",
      "IP",
      "SI"
    ],
    "correct_answer": "PC"
  },
  {
    "question": "Что из нижеперечисленного не является последовательной шиной передачи данных?",
    "options": [
      "LPT",
      "USB",
      "RS-232",
      "InfiniBand"
    ],
    "correct_answer": "LPT"
  },
  {
    "question": "Какая из шин является параллельной?",
    "options": [
      "PCI",
      "PCIe",
      "USB",
      "RS-485"
    ],
    "correct_answer": "PCI"
  },
  {
    "question": "Какая из шин является параллельной?",
    "options": [
      "MBus",
      "USB",
      "PCIe",
      "DMI"
    ],
    "correct_answer": "MBus"
  },
  {
    "question": "Какой из интерфейсов осуществляет параллельную передачу данных?",
    "options": [
      "SATA",
      "QPI",
      "USB",
      "Unibus"
    ],
    "correct_answer": "Unibus"
  },
  {
    "question": "Какая из шин требует мультиплексора для дешифрации переданного сообщения?",
    "options": [
      "FireWire",
      "PCIe",
      "MBus",
      "I2C"
    ],
    "correct_answer": "MBus"
  },
  {
    "question": "Какая из шин способна передать все машинное слово одновременно?",
    "options": [
      "DMI",
      "MBus",
      "USB",
      "PCI"
    ],
    "correct_answer": "MBus"
  },
  {
    "question": "Какая из шин является последовательной?",
    "options": [
      "ISA",
      "LPC",
      "USB",
      "MBus"
    ],
    "correct_answer": "USB"
  },
  {
    "question": "Какой из интерфейсов осуществляет последовательную передачу данных?",
    "options": [
      "DMI",
      "LPC",
      "MBus",
      "EISA"
    ],
    "correct_answer": "DMI"
  },
  {
    "question": "Какая из шин не требует мультиплексора для дешифрации переданного сообщения?",
    "options": [
      "MSA",
      "I2C",
      "Qbus",
      "Unibus"
    ],
    "correct_answer": "Unibus"
  },
  {
    "question": "Какая из шин не способна передать все машинное слово одновременно?",
    "options": [
      "EISA",
      "MSA",
      "DMI",
      "MBus"
    ],
    "correct_answer": "DMI"
  },
  {
    "question": "Какой флаг обозначает отрицательный результат при выполнении арифметических действий?",
    "options": [
      "Z",
      "C",
      "A",
      "N"
    ],
    "correct_answer": "N"
  },
  {
    "question": "Какой флаг будет установлен в 1, если результат вычислений отрицателен",
    "options": [
      "P",
      "N",
      "Z",
      "C"
    ],
    "correct_answer": "N"
  },
  {
    "question": "Какой из нижеперечисленных регистров является сегментным",
    "options": [
      "AX",
      "SS",
      "BX",
      "SP"
    ],
    "correct_answer": "SS"
  },
  {
    "question": "Какой из указанных ниже регистров определяет сегмент программы",
    "options": [
      "DD",
      "BX",
      "SI",
      "DS"
    ],
    "correct_answer": "DS"
  },
  {
    "question": "Какая из перечисленных команд работает со стеком",
    "options": [
      "pop",
      "ls",
      "xchg",
      "rs"
    ],
    "correct_answer": "pop"
  },
  {
    "question": "Какой из команд может применяться для взаимодействия со стеком",
    "options": [
      "xchg",
      "push",
      "mov",
      "daa"
    ],
    "correct_answer": "push"
  },
  {
    "question": "Какая из команд применяется для работы с памятью, определенной в регистре SS",
    "options": [
      "popa",
      "daa",
      "ls",
      "div"
    ],
    "correct_answer": "popa"
  },
  {
    "question": "Какая из команд обращается к памяти, объявленной в регистре SS",
    "options": [
      "xchg",
      "div",
      "lea",
      "push"
    ],
    "correct_answer": "push"
  },
  {
    "question": "Какая из команд работает со структурой данной стек",
    "options": [
      "mov",
      "add",
      "push",
      "rs"
    ],
    "correct_answer": "push"
  },
  {
    "question": "Какая из перечисленных команд учитывает знак",
    "options": [
      "imul",
      "mul",
      "div",
      "sbb"
    ],
    "correct_answer": "imul"
  },
  {
    "question": "Для корректного выполнения какой команды анализируется знаковый флаг",
    "options": [
      "idiv",
      "div",
      "dec",
      "daa"
    ],
    "correct_answer": "idiv"
  },
  {
    "question": "Какая из команд анализирует флаг S",
    "options": [
      "mul",
      "div",
      "imul",
      "sbb"
    ],
    "correct_answer": "imul"
  },
  {
    "question": "Какая утилита используется для работы с файловой системой",
    "options": [
      "perfmon",
      "mmc",
      "services",
      "fsutil"
    ],
    "correct_answer": "fsutil"
  },
  {
    "question": "С помощью какой утилиты можно получить информацию о журнале файловой системы",
    "options": [
      "fsutil",
      "mstsc",
      "colorcpl",
      "services"
    ],
    "correct_answer": "fsutil"
  },
  {
    "question": "Какая утилита позволяет создать пустой файл произвольного размера",
    "options": [
      "fsutil",
      "msconfig",
      "mstsc",
      "colorcpl"
    ],
    "correct_answer": "fsutil"
  },
  {
    "question": "Какая утилита позволяет найти файлы конкретного пользователя в файловой системе",
    "options": [
      "colorcpl",
      "services",
      "mmc",
      "fsutil"
    ],
    "correct_answer": "fsutil"
  },
  {
    "question": "С помощью какой утилиты можно принудительно инициировать проверку жесткого диска при следующей загрузке",
    "options": [
      "mstsc",
      "fsutil",
      "msconfig",
      "dialer"
    ],
    "correct_answer": "fsutil"
  },
  {
    "question": "Какая утилита позволяет проверить «грязный» бит тома",
    "options": [
      "services",
      "colorcpl",
      "fsutil",
      "cmd"
    ],
    "correct_answer": "fsutil"
  },
  {
    "question": "Какая утилита позволяет управлять разреженными файлами",
    "options": [
      "services",
      "fsutil",
      "mstsc",
      "msconfig"
    ],
    "correct_answer": "fsutil"
  },
  {
    "question": "Какая утилита позволяет управлять квотами доступа к сетевому диску",
    "options": [
      "gpedit",
      "services",
      "msconfig",
      "fsutil"
    ],
    "correct_answer": "fsutil"
  },
  {
    "question": "Какая система отвечает за диагностику жесткого диска",
    "options": [
      "SMART",
      "POST",
      "SYNC",
      "BIOS"
    ],
    "correct_answer": "SMART"
  },
  {
    "question": "Какой код у сообщения «доступ запрещен» протокола HTTP",
    "options": [
      "400",
      "404",
      "200",
      "403"
    ],
    "correct_answer": "403"
  },
  {
    "question": "Какой код выдаст протокол HTTP в случае запрета доступа к странице страницы",
    "options": [
      "404",
      "400",
      "401",
      "403"
    ],
    "correct_answer": "403"
  },
  {
    "question": "Сетевой протокол- это:",
    "options": [
      "набор соглашений о взаимодействиях в компьютерной сети;",
      "последовательная запись событий, происходящих в компьютерной сети;",
      "правила интерпретации данных, передаваемых по сети;",
      "согласование различных процессов во времени."
    ],
    "correct_answer": "набор соглашений о взаимодействиях в компьютерной сети;"
  },
  {
    "question": "Транспортный протокол (TCP) - обеспечивает:",
    "options": [
      "разбиение файлов на IP-пакеты в процессе передачи и сборку файлов в процессе получения;",
      "прием, передачу и выдачу одного сеанса связи;",
      "предоставление в распоряжение пользователя уже переработанную информацию;",
      "доставку информации от компьютера-отправителя к компьютеру-получателю."
    ],
    "correct_answer": "разбиение файлов на IP-пакеты в процессе передачи и сборку файлов в процессе получения;"
  },
  {
    "question": "К какому уровню модели OSI принадлежит протокол FTP?",
    "options": [
      "Транспортный уровень",
      "Сетевой уровень",
      "Уровень представления данных",
      "Уровень приложений"
    ],
    "correct_answer": "Уровень приложений"
  },
  {
    "question": "Максимальная официальная длина сегмента витой пары:",
    "options": [
      "100 м;",
      "185 м;",
      "500 м;",
      "До 100 км"
    ],
    "correct_answer": "100 м;"
  },
  {
    "question": "Локальная вычислительная сеть это:",
    "options": [
      "компьютерная сеть, охватывающие ограниченную территорию (обычно в пределах удаленности станций не более чем на несколько десятков или сотен метров друг от друга);",
      "компьютерная сеть, охватывающих территорию, на которой размещено одно предприятие или учреждение в одном или нескольких близко расположенных зданиях;",
      "компьютерная сеть, охватывающая территорию страны или нескольких стран;",
      "компьютерная сеть, расположенная в пределах определенного территориального региона (города, области и т. д.)."
    ],
    "correct_answer": "компьютерная сеть, охватывающих территорию, на которой размещено одно предприятие или учреждение в одном или нескольких близко расположенных зданиях;"
  },
  {
    "question": "«Информация от периферийного компьютера передается только центральному компьютеру, а от центрального — одному или нескольким периферийным» к какой топологии относится данное определение?",
    "options": [
      "Звезда;",
      "Шина;",
      "Кольцо;",
      "Дерево."
    ],
    "correct_answer": "Звезда;"
  },
  {
    "question": "Виды доступа в беспроводных сетях.",
    "options": [
      "В порядке приоритета и множественный;",
      "Последовательный и множественный;",
      "Моментальный и в порядке приоритета;",
      "Последовательный и моментальный."
    ],
    "correct_answer": "В порядке приоритета и множественный;"
  },
  {
    "question": "Недостаток системы с временным доступом:",
    "options": [
      "Мгновенная потеря данных при обрыве соединения;",
      "Малая скорость приема - передачи;",
      "Помехи и сбои соединения;",
      "Все вышеперечисленное."
    ],
    "correct_answer": "Все вышеперечисленное."
  },
  {
    "question": "Для чего предназначен доступ в порядке приоритета?",
    "options": [
      "Для крупных компаний;",
      "Для коммуникаций с малыми задержками пересылки информации;",
      "Для обеспечения быстрой работы более важных модулей;",
      "Для сетей с множественными серверами."
    ],
    "correct_answer": "Для коммуникаций с малыми задержками пересылки информации;"
  },
  {
    "question": "Современные сетевые адаптеры это:",
    "options": [
      "адаптеры, выполненные на базе интегральных схем ASIC;",
      "адаптеры, выполненные на интегральных схемах, в которых применяется конвейерная схема обработки кадров;",
      "адаптеры, выполненные на микросхемах с высокой степенью интеграции, в которых применяется метод многокадровой буферизации;",
      "адаптеры, выполненные на дискретных логических микросхемах."
    ],
    "correct_answer": "адаптеры, выполненные на микросхемах с высокой степенью интеграции, в которых применяется метод многокадровой буферизации;"
  },
  {
    "question": "Что такое IP:",
    "options": [
      "межсетевой протокол;",
      "протокол передачи гипертекста;",
      "протокол передачи файлов;",
      "набор протоколов передачи данных."
    ],
    "correct_answer": "межсетевой протокол;"
  },
  {
    "question": "Свойства IP:",
    "options": [
      "объединяет сегменты сети в единую сеть;",
      "следит за безопасностью сети;",
      "используется в качестве 'транспорта' для других протоколов прикладного уровня;",
      "задает набор правил для передачи данных."
    ],
    "correct_answer": "объединяет сегменты сети в единую сеть;"
  },
  {
    "question": "IP-адрес необходим для работы в сети ...:",
    "options": [
      "TCP/IP;",
      "FTP;",
      "SMTP;",
      "HTTP."
    ],
    "correct_answer": "TCP/IP;"
  },
  {
    "question": "DHCP это:",
    "options": [
      "протокол, получающий IP-адрес;",
      "протокол поддержки связи;",
      "протокол удаленного доступа;",
      "протокол передачи данных."
    ],
    "correct_answer": "протокол, получающий IP-адрес;"
  },
  {
    "question": "DHCP работает по модели:",
    "options": [
      "клиент-сервер;",
      "клиент-клиент;",
      "сервер-сервер;",
      "не работает с такими типами моделей."
    ],
    "correct_answer": "клиент-сервер;"
  },
  {
    "question": "Ручное распределение IP-адресов:",
    "options": [
      "сетевой администратор сопоставляет аппаратному адресу каждого клиентского компьютера определённый IP-адрес;",
      "каждому компьютеру на постоянное использование выделяется произвольный свободный IP-адрес из определённого администратором диапазона;",
      "адрес выдаётся компьютеру не на постоянное пользование, а на определённый срок, по истечении которого клиент обязан запросить новый IP-адрес;",
      "администратор дает право компьютеру самостоятельно выбирать способ смены IP-адреса, из выше перечисленных."
    ],
    "correct_answer": "сетевой администратор сопоставляет аппаратному адресу каждого клиентского компьютера определённый IP-адрес;"
  },
  {
    "question": "Автоматическое распределение IP-адресов:",
    "options": [
      "каждому компьютеру на постоянное использование выделяется произвольный свободный IP-адрес из определённого администратором диапазона;",
      "сетевой администратор сопоставляет аппаратному адресу каждого клиентского компьютера определённый IP-адрес;",
      "адрес выдаётся компьютеру не на постоянное пользование, а на определённый срок, по истечении которого клиент обязан запросить новый IP-адрес;",
      "администратор дает право компьютеру самостоятельно выбирать способ смены IP-адреса, из выше перечисленных."
    ],
    "correct_answer": "каждому компьютеру на постоянное использование выделяется произвольный свободный IP-адрес из определённого администратором диапазона;"
  },
  {
    "question": "Динамическое распределение IP-адресов:",
    "options": [
      "адрес выдаётся компьютеру не на постоянное пользование, а на определённый срок, по истечении которого клиент обязан запросить новый IP-адрес;",
      "сетевой администратор сопоставляет аппаратному адресу каждого клиентского компьютера определённый IP-адрес;",
      "каждому компьютеру на постоянное использование выделяется произвольный свободный IP-адрес из определённого администратором диапазона;",
      "администратор дает право компьютеру самостоятельно выбирать способ смены IP-адреса, из выше перечисленных."
    ],
    "correct_answer": "адрес выдаётся компьютеру не на постоянное пользование, а на определённый срок, по истечении которого клиент обязан запросить новый IP-адрес;"
  },
  {
    "question": "Что является маской подсети:",
    "options": [
      "12.34.56.0/24;",
      "10.20.30.1;",
      "192.168.1.0;",
      "255.255.255.0."
    ],
    "correct_answer": "255.255.255.0."
  },
  {
    "question": "Транспортный уровень TCP/IP:",
    "options": [
      "решает проблему негарантированной доставки сообщений, а также гарантирует правильную последовательность прихода данных, и определяет, для какого именно приложения предназначены эти данные;",
      "разработан для передачи данных из одной (под)сети в другую. Примерами такого протокола является X.25 и IPC в сети ARPANET;",
      "описывает, каким образом передаются пакеты данных через физический уровень, включая кодирование (то есть специальные последовательности бит, определяющих начало и конец пакета данных);",
      "исправляет ошибки передачи данных из одной (под-)сети в другую."
    ],
    "correct_answer": "решает проблему негарантированной доставки сообщений, а также гарантирует правильную последовательность прихода данных, и определяет, для какого именно приложения предназначены эти данные;"
  },
  {
    "question": "IP-адрес имеет следующий вид:",
    "options": [
      "193.126.7.29;",
      "34.89.45;",
      "1.256.34.21;",
      "edurm.ru"
    ],
    "correct_answer": "193.126.7.29;"
  },
  {
    "question": "Какие из этих пар IP-адресов являются локальными, если маска подсети 255.255.255.0 ?",
    "options": [
      "192.37.66.3 и 192.37.65.3;",
      "192.35.43.15 и 192.35.43.20;",
      "192.37.65.3 и 192.37.66.3;",
      "192.35.42.10 и 192.36.42.200"
    ],
    "correct_answer": "192.35.43.15 и 192.35.43.20;"
  },
  {
    "question": "Глобальная вычислительная сеть это:",
    "options": [
      "локальная сеть, охватывающая неограниченное количество компьютеров;",
      "локальная сеть, объединяющая компьютеры на расстоянии тысяч километров;",
      "несколько объединенных локальных сетей для обмена данными;",
      "правильных ответов нет."
    ],
    "correct_answer": "правильных ответов нет."
  },
  {
    "question": "Протокол UDP относится к:",
    "options": [
      "прикладным;",
      "транспортным;",
      "сетевым;",
      "канальным."
    ],
    "correct_answer": "транспортным;"
  },
  {
    "question": "Сервис FTP - это:",
    "options": [
      "сервис управления удаленными компьютерами;",
      "сервис обмена сообщениями одного человека с одним или несколькими абонентами;",
      "система файловых архивов;",
      "протокол, обеспечивающий безопасное соединение между клиентом и сервером."
    ],
    "correct_answer": "система файловых архивов;"
  },
  {
    "question": "Веб-сервер - это:",
    "options": [
      "сервер, обслуживающий личную информацию в сети;",
      "сервер, хранящий страницы веб-сайтов;",
      "сервер, отображающий графические данные по запросу;",
      "сервер обновления."
    ],
    "correct_answer": "сервер, хранящий страницы веб-сайтов;"
  },
  {
    "question": "Что такое DNS адрес?",
    "options": [
      "Числовой адрес компьютера в сети;",
      "Дополнительный адрес для специальных нужд сети;",
      "Адрес настроек сети в ПК;",
      "Доменный адрес компьютера в сети"
    ],
    "correct_answer": "Доменный адрес компьютера в сети"
  },
  {
    "question": "Что такое DNS server?",
    "options": [
      "Сервер преобразования адресов DNS в IP;",
      "Сервер преобразования адресов IP в DNS;",
      "Сервер для хранения файлов ;",
      "Сервер для хранения веб-сайтов."
    ],
    "correct_answer": "Сервер преобразования адресов DNS в IP;"
  },
  {
    "question": "Хост - это:",
    "options": [
      "любое устройство, имеющее уникальный IP адрес;",
      "dns сервер;",
      "изолированный от сети ПК;",
      "запрос от одного устройства к другому."
    ],
    "correct_answer": "любое устройство, имеющее уникальный IP адрес;"
  },
  {
    "question": "Какой из перечисленных протоколов является протоколом междоменной маршрутизации",
    "options": [
      "OSPF",
      "EGP",
      "IGRP",
      "AODV"
    ],
    "correct_answer": "EGP"
  },
  {
    "question": "Предоставляющий свои ресурсы пользователям сети компьютер – это:",
    "options": [
      "Пользовательский",
      "Клиент",
      "Сервер",
      "Рабочая станция"
    ],
    "correct_answer": "Сервер"
  },
  {
    "question": "Какое устройство работает на канальном уровне модели OSI",
    "options": [
      "концентратор",
      "межсетевой экран",
      "коммутатор",
      "маршрутизатор"
    ],
    "correct_answer": "коммутатор"
  },
  {
    "question": "Обобщенная геометрическая характеристика компьютерной сети – это:",
    "options": [
      "Топология сети",
      "Сервер сети",
      "Удаленность компьютеров сети",
      "Структура сети"
    ],
    "correct_answer": "Топология сети"
  },
  {
    "question": "Основными видами компьютерных сетей являются сети:",
    "options": [
      "локальные, глобальные, региональные",
      "клиентские, корпоративные, международные",
      "социальные, развлекательные, бизнес-ориентированные",
      "пользовательские, клиентские, централизованные"
    ],
    "correct_answer": "локальные, глобальные, региональные"
  },
  {
    "question": "Протокол компьютерной сети – это совокупность …:",
    "options": [
      "Электронный журнал для протоколирования действий пользователей сети",
      "Документ, фиксирующий события",
      "Технических характеристик трафика сети",
      "Правил, регламентирующих прием-передачу, активацию данных в сети"
    ],
    "correct_answer": "Правил, регламентирующих прием-передачу, активацию данных в сети"
  },
  {
    "question": "Основным назначением компьютерной сети является:",
    "options": [
      "Совместное удаленное использование ресурсов сети сетевыми пользователям",
      "Физическое соединение всех компьютеров сети",
      "Соединение документов пользователей",
      "Совместное решение распределенной задачи пользователями сети"
    ],
    "correct_answer": "Совместное удаленное использование ресурсов сети сетевыми пользователям"
  },
  {
    "question": "Какой из уровней модели OSI поддерживает сетевые приложения",
    "options": [
      "транспортный",
      "канальный",
      "сеансовый",
      "прикладной"
    ],
    "correct_answer": "прикладной"
  },
  {
    "question": "К какому уровню относится протокол HTTP",
    "options": [
      "транспортный",
      "сеансовый",
      "прикладной",
      "канальный"
    ],
    "correct_answer": "прикладной"
  },
  {
    "question": "К какому уровню относится протокол FTP",
    "options": [
      "сеансовый",
      "представительский",
      "транспортный",
      "прикладной"
    ],
    "correct_answer": "прикладной"
  },
  {
    "question": "В какой архитектуре существует один хост, постоянно находящийся онлайн и обслуживающий запросы от других хостов",
    "options": [
      "мейнфрейм",
      "кластер",
      "клиент-сервер",
      "мультикластер"
    ],
    "correct_answer": "клиент-сервер"
  },
  {
    "question": "Что не определяет протокол прикладного уровня",
    "options": [
      "семантика полей",
      "маршрут доставки пакета",
      "типы сообщений",
      "время и порядок передачи сообщений"
    ],
    "correct_answer": "маршрут доставки пакета"
  },
  {
    "question": "Какая из служб не предназначена для организации потока пакетов",
    "options": [
      "гарантированный максимальный джиттер",
      "гарантированная минимальная пропускная способность",
      "службы безопасности",
      "гарантированной доставки"
    ],
    "correct_answer": "службы безопасности"
  },
  {
    "question": "Порции данных какого уровня модели OSI называются кадрами",
    "options": [
      "представительский",
      "канальный",
      "сеансовый",
      "сетевой"
    ],
    "correct_answer": "канальный"
  },
  {
    "question": "К какому уровню относится протокол Ethernet",
    "options": [
      "прикладной",
      "представительский",
      "канальный",
      "транспортный"
    ],
    "correct_answer": "канальный"
  },
  {
    "question": "К основным компонентам компьютерных сетей можно отнести все перечисленное:",
    "options": [
      "Сервер, клиентскую машину, операционную систему, линии",
      "Офисный пакет, точку доступа к сети, телефонный кабель, хостинг-компанию",
      "Пользователей сети, сайты, веб-магазины, хостинг-компанию",
      "Обязанности системного администратора, инженера электронщика"
    ],
    "correct_answer": "Сервер, клиентскую машину, операционную систему, линии"
  },
  {
    "question": "Обмен информацией между компьютерными сетями осуществляют всегда посредством:",
    "options": [
      "Независимых небольших наборов данных (пакетов)",
      "Побайтной независимой передачи",
      "Очередности по длительности расстояния между узлами",
      "Файлов"
    ],
    "correct_answer": "Независимых небольших наборов данных (пакетов)"
  },
  {
    "question": "Каналами связи в компьютерных сетях являются все перечисленное в списке:",
    "options": [
      "Спутниковая связь, солнечные лучи, магнитные поля, телефон",
      "Спутниковая связь, оптоволоконные кабели, телефонные сети, радиорелейная связь",
      "Спутниковая связь, инфракрасные лучи, ультрафиолет, контактно-релейная связь",
      "Радиоволны, электромагнитные волны, солнечный свет"
    ],
    "correct_answer": "Спутниковая связь, оптоволоконные кабели, телефонные сети, радиорелейная связь"
  },
  {
    "question": "Компьютерная сеть – совокупность:",
    "options": [
      "Компьютеров, пользователей, компаний и их ресурсов",
      "Компьютеров, протоколов, сетевых ресурсов",
      "Компьютеров, серверов, узлов",
      "Компьютеров, каналов передачи данных, обслуживающего персонала"
    ],
    "correct_answer": "Компьютеров, протоколов, сетевых ресурсов"
  },
  {
    "question": "Указать назначение компьютерных сетей:",
    "options": [
      "Обеспечивать одновременный доступ всех пользователей сети к сетевым ресурсам",
      "Замещать выходящие из строя компьютеры другими компьютерами сети",
      "Использовать ресурсы соединяемых компьютеров сети, усиливая возможности каждого",
      "Обеспечить доступ к ресурсам Интернет"
    ],
    "correct_answer": "Использовать ресурсы соединяемых компьютеров сети, усиливая возможности каждого"
  },
  {
    "question": "Составляющие компьютерной сети:",
    "options": [
      "Серверы, протоколы, клиентские машины, каналы связи",
      "Клиентские компьютеры, смартфоны, планшеты, Wi-Fi",
      "E-mail, TCP, IP, LAN",
      "Компьютеры, каналы передачи данных, обслуживающий персонал"
    ],
    "correct_answer": "Серверы, протоколы, клиентские машины, каналы связи"
  },
  {
    "question": "Какой из уровней модели OSI осуществляет передачу дейтаграмм",
    "options": [
      "канальный",
      "сетевой",
      "сеансовый",
      "представительский"
    ],
    "correct_answer": "сетевой"
  },
  {
    "question": "К какому уровню относится протокол IP",
    "options": [
      "сеансовый",
      "представительский",
      "прикладной",
      "сетевой"
    ],
    "correct_answer": "сетевой"
  },
  {
    "question": "Какой из уровней модели OSI содержит протоколы маршрутизации",
    "options": [
      "канальный",
      "представительский",
      "транспортный",
      "сетевой"
    ],
    "correct_answer": "сетевой"
  },
  {
    "question": "Время, необходимое на проверку заголовка пакета и определение его дальнейшего маршрута называется задержкой",
    "options": [
      "обработки",
      "распространения",
      "передачи",
      "ожидания"
    ],
    "correct_answer": "обработки"
  },
  {
    "question": "Локальная компьютерная сеть – сеть, состоящая из компьютеров, связываемых в рамках:",
    "options": [
      "WWW",
      "одного учреждения (его территориального объединения)",
      "одной города, района",
      "всей страны"
    ],
    "correct_answer": "одного учреждения (его территориального объединения)"
  },
  {
    "question": "Сетевое приложение – приложение:",
    "options": [
      "распределенное",
      "устанавливаемое для работы пользователем сети на свой компьютер",
      "каждая часть которого выполнима на каждом сетевом компьютере",
      "предназначенное для использования несколькими пользователями"
    ],
    "correct_answer": "распределенное"
  },
  {
    "question": "Наиболее полно, правильно перечислены характеристики компьютерной сети в списке:",
    "options": [
      "Совокупность однотипных (по архитектуре) соединяемых компьютеров",
      "Компьютеры, соединенные общими программными, сетевыми ресурсами, протоколами",
      "Компьютеры каждый из которых должен соединяться и взаимодействовать с другим",
      "Совокупность компьютеров, взаимодействующих по среде передачи данных"
    ],
    "correct_answer": "Компьютеры, соединенные общими программными, сетевыми ресурсами, протоколами"
  },
  {
    "question": "Маршрутизатор – устройство, соединяющее различные:",
    "options": [
      "Компьютерные сети",
      "По архитектуре компьютеры",
      "Mаршруты передачи адресов для e-mail",
      "Устройство для формирования сигнала"
    ],
    "correct_answer": "Компьютерные сети"
  },
  {
    "question": "Назовите организацию, в задачи которой входит разработка стандартов связи",
    "options": [
      "IRFC",
      "IEEE",
      "IFCR",
      "IERC"
    ],
    "correct_answer": "IEEE"
  },
  {
    "question": "Для обозначения неэкранированной витой пары используется обозначение",
    "options": [
      "OPN",
      "NSP",
      "UTP",
      "Ethernet"
    ],
    "correct_answer": "UTP"
  },
  {
    "question": "Простой протокол передачи почты обозначается как",
    "options": [
      "MSTP",
      "SMTP",
      "SSH",
      "SNMP"
    ],
    "correct_answer": "SMTP"
  },
  {
    "question": "Соединение нескольких сетей дает:",
    "options": [
      "Межсетевое объединение",
      "Серверную связь",
      "Рабочую группу",
      "Глобальную сеть"
    ],
    "correct_answer": "Межсетевое объединение"
  },
  {
    "question": "Основной (неделимой) единицей сетевого информационного обмена является:",
    "options": [
      "Пакет",
      "Бит",
      "Канал",
      "Файл"
    ],
    "correct_answer": "Пакет"
  },
  {
    "question": "Часть пакета, где указаны адрес отправителя, порядок сборки блоков (конвертов) данных на компьютере получателя называется:",
    "options": [
      "Заголовком",
      "Конструктор",
      "Маршрутизатор",
      "Индекс"
    ],
    "correct_answer": "Заголовком"
  },
  {
    "question": "Какая служба используется для автоматического присвоения IP адресов",
    "options": [
      "DNS",
      "SSH",
      "MSTP",
      "DHCP"
    ],
    "correct_answer": "DHCP"
  },
  {
    "question": "Автоматическую выдачу IP адресов осуществляет",
    "options": [
      "DHCP",
      "MSTP",
      "FTP",
      "DNS"
    ],
    "correct_answer": "DHCP"
  },
  {
    "question": "Передача-прием данных в компьютерной сети может происходить",
    "options": [
      "Лишь последовательно",
      "Лишь параллельно",
      "Как последовательно, так и параллельно",
      "По диагонали"
    ],
    "correct_answer": "Как последовательно, так и параллельно"
  },
  {
    "question": "Компьютерная сеть должна обязательно иметь:",
    "options": [
      "Протокол",
      "Более сотни компьютеров",
      "Спутниковый выход в WWW",
      "Провода"
    ],
    "correct_answer": "Протокол"
  },
  {
    "question": "Какого вида задержек в сетях не бывает",
    "options": [
      "обработки",
      "инкапсуляции",
      "распространения",
      "передачи"
    ],
    "correct_answer": "инкапсуляции"
  },
  {
    "question": "Время, которое пакет ожидает до передачи в линию связи называется задержкой",
    "options": [
      "передачи",
      "инкапсуляции",
      "ожидания",
      "обработки"
    ],
    "correct_answer": "ожидания"
  },
  {
    "question": "Какой тип задержки зависит от количества стоящих в очереди пакетов",
    "options": [
      "инкапсуляции",
      "обработки",
      "распространения",
      "ожидания"
    ],
    "correct_answer": "ожидания"
  },
  {
    "question": "Какой тип задержки зависит от интенсивности пребывающих пакетов",
    "options": [
      "ожидания",
      "передачи",
      "обработки",
      "инкапсуляции"
    ],
    "correct_answer": "ожидания"
  },
  {
    "question": "Сеть, где нет специально выделяемого сервера называется:",
    "options": [
      "Одноранговой (пиринговой)",
      "Не привязанной к серверу",
      "Одноуровневой",
      "Одноразрядной"
    ],
    "correct_answer": "Одноранговой (пиринговой)"
  },
  {
    "question": "Выделенным называется сервер:",
    "options": [
      "Функционирующий лишь как сервер",
      "На котором размещается сетевая информация",
      "Отвечающий за безопасность ресурсов, клиентов",
      "Предназначенный для одной программы"
    ],
    "correct_answer": "Функционирующий лишь как сервер"
  },
  {
    "question": "Сервер, управляющий клиентским доступом к файлам называется:",
    "options": [
      "Файл-сервером",
      "Почтовым",
      "Прокси",
      "Файловым клиентом"
    ],
    "correct_answer": "Файл-сервером"
  },
  {
    "question": "Сервер для реализации прикладных клиентских приложений называется:",
    "options": [
      "Коммуникационным сервером",
      "Сервером приложений",
      "Вспомогательным",
      "Почтовым"
    ],
    "correct_answer": "Сервером приложений"
  },
  {
    "question": "Поток сетевых сообщений определяется:",
    "options": [
      "Транзакцией",
      "Трафиком",
      "Трендом",
      "Тенденцией"
    ],
    "correct_answer": "Трафиком"
  },
  {
    "question": "Правильное утверждение 'Звезда'",
    "options": [
      "Топологию «Звезда» можно собрать из нескольких топологий «Кольцо»",
      "Топологию «Дерево» можно собрать из нескольких топологий «Звезда»",
      "Топологию «Шина» можно собрать из нескольких топологий «Дерево»",
      "Топологию 'Звезда' можно собрать из нескольких шин"
    ],
    "correct_answer": "Топологию «Дерево» можно собрать из нескольких топологий «Звезда»"
  },
  {
    "question": "Сетевая топология определяется способом, структурой:",
    "options": [
      "Аппаратного обеспечения",
      "Программного обеспечения",
      "Соединения узлов каналами сетевой связи",
      "Используемых устройств"
    ],
    "correct_answer": "Соединения узлов каналами сетевой связи"
  },
  {
    "question": "Глобальная сеть – это ...",
    "options": [
      "система, связанных между собой компьютеров",
      "система, связанных между собой локальных сетей",
      "система, связанных между собой локальных телекоммуникационных сетей",
      "система, связанных между собой локальных сетей и компьютеров отдельных пользователей"
    ],
    "correct_answer": "система, связанных между собой локальных сетей и компьютеров отдельных пользователей"
  },
  {
    "question": "Протокол HTTP служит для:",
    "options": [
      "передачи гипертекста",
      "передачи файлов",
      "управления передачи сообщениями",
      "запуска программы с удаленного компьютера"
    ],
    "correct_answer": "передачи гипертекста"
  },
  {
    "question": "Для просмотра WEB-страниц предназначены:",
    "options": [
      "поисковые серверы",
      "браузеры",
      "телеконференции",
      "провайдеры"
    ],
    "correct_answer": "браузеры"
  },
  {
    "question": "Какая из схем соединения компьютеров представляет собой замкнутую цепочку?",
    "options": [
      "шина",
      "кольцо",
      "звезда",
      "нет правильного ответа"
    ],
    "correct_answer": "кольцо"
  },
  {
    "question": "Для передачи файлов по сети используется протокол...",
    "options": [
      "POP3",
      "HTTP",
      "CMPT",
      "FTP"
    ],
    "correct_answer": "FTP"
  },
  {
    "question": "Скорость передачи данных равна 6000Мбит/мин. Это составляет ... Мбит/с",
    "options": [
      "10",
      "100",
      "3600",
      "36000"
    ],
    "correct_answer": "100"
  },
  {
    "question": "Компьютер, подключенный к сети Internet, обязательно имеет",
    "options": [
      "URL-адрес",
      "IP-адрес",
      "WEB-страницу",
      "доменное имя"
    ],
    "correct_answer": "IP-адрес"
  },
  {
    "question": "Выберите корректный IP-адрес компьютера в сети",
    "options": [
      "108.214.198.112",
      "18.274.198.0",
      "1278.214.198",
      "10,0,0,1225"
    ],
    "correct_answer": "108.214.198.112"
  },
  {
    "question": "Топология компьютерной сети, в которой все компьютеры сети присоединены к центральному узлу называется",
    "options": [
      "Шина",
      "Кольцо",
      "Звезда",
      "Нет правильного ответа"
    ],
    "correct_answer": "Звезда"
  },
  {
    "question": "Определите номер компьютера в сети по IP 215.128.255.106",
    "options": [
      "215.128.255.106",
      "128.255.106",
      "255.106",
      "106"
    ],
    "correct_answer": "106"
  },
  {
    "question": "Протокол – это …",
    "options": [
      "способность компьютера посылать файлы через каналы передачи информации",
      "устройство для работы локальной сети",
      "стандарт передачи данных через компьютерную сеть",
      "стандарт отправки сообщений через электронную почту"
    ],
    "correct_answer": "стандарт передачи данных через компьютерную сеть"
  },
  {
    "question": "Доступом к сети называют:",
    "options": [
      "взаимодействие станции (узла сети) со средой передачи данных для обмена информацией с другими станциями",
      "взаимодействие станции со средой передачи данных для обмена информацией с друг с другом",
      "это установление последовательности, в которой станции получают доступ к среде передачи данных",
      "это установление последовательности, в которой серверы получают доступ к среде передачи данных."
    ],
    "correct_answer": "это установление последовательности, в которой станции получают доступ к среде передачи данных"
  },
  {
    "question": "Конфликтом называется:",
    "options": [
      "ситуация, при которой две или более станции 'одновременно' бездействуют;",
      "ситуация, при которой две или более станции 'одновременно' пытаются захватить линию ;",
      "ситуация, при которой два или более сервера 'одновременно' пытаются захватить линию;",
      "ситуация, при которой сервер и рабочая станция 'одновременно' пытаются захватить линию."
    ],
    "correct_answer": "ситуация, при которой две или более станции 'одновременно' пытаются захватить линию ;"
  },
  {
    "question": "Дискретная модуляция - это…",
    "options": [
      "процесс представления цифровой информации в дискретной форме;",
      "процесс представления синусоидального несущего сигнала;",
      "процесс представления на основе последовательности прямоугольных импульсов;",
      "процесс представления аналоговой информации в дискретной форме."
    ],
    "correct_answer": "процесс представления аналоговой информации в дискретной форме."
  },
  {
    "question": "Коммуникационный протокол, описывающий формат пакета данных называется:",
    "options": [
      "TCP/IP",
      "ТСP",
      "UPD",
      "IP"
    ],
    "correct_answer": "IP"
  },
  {
    "question": "Маршрутизация – это:",
    "options": [
      "это правило назначения выходной линии связи данного узла связи ТКС для передачи пакета, базирующегося на информации, содержащейся в заголовке пакета (адреса отправителя и получателя), и информации о загрузке этого узла (длина очередей пакетов) и, возможно, ТКС в целом;",
      "это процесс передачи данных с одного ПК на другой ПК, когда эти ПК находятся в разных сетях ;",
      "это последовательность маршрутизаторов, которые должен пройти пакет от отправителя до пункта назначения;",
      "специализированный сетевой компьютер, имеющий как минимум один сетевой интерфейс и пересылающий пакеты данных между различными сегментами сети, связывающий разнородные сети различных архитектур, принимающий решения о пересылке на основании информации о топологии сети и определённых правил, заданных администратором."
    ],
    "correct_answer": "это процесс передачи данных с одного ПК на другой ПК, когда эти ПК находятся в разных сетях ;"
  },
  {
    "question": "Какие способы маршрутизации существуют?",
    "options": [
      "централизованная, распределенная, смешанная;",
      "адаптивная, децентрализованная, смешанная;",
      "прямая, косвенная, смешанная;",
      "прямая, децентрализованная, центральная."
    ],
    "correct_answer": "централизованная, распределенная, смешанная;"
  },
  {
    "question": "Компьютерная сеть - это …",
    "options": [
      "группа компьютеров связанных между собой с помощью витой пары;",
      "группа компьютеров связанных между собой;",
      "система связи компьютеров или вычислительного оборудования (серверы, маршрутизаторы и другое оборудование) ;",
      "группа компьютеров обменивающихся информацией."
    ],
    "correct_answer": "система связи компьютеров или вычислительного оборудования (серверы, маршрутизаторы и другое оборудование) ;"
  },
  {
    "question": "Сервер – это …",
    "options": [
      "сетевая программа, которая ведёт диалог одного пользователя с другим;",
      "мощный компьютер, к которому подключаются остальные компьютеры ;",
      "компьютер отдельного пользователя, подключённый в общую сеть;",
      "стандарт, определяющий форму представления и способ пересылки сообщения."
    ],
    "correct_answer": "мощный компьютер, к которому подключаются остальные компьютеры ;"
  },
  {
    "question": "В компьютерной сети Интернет транспортный протокол ТСР обеспечивает:",
    "options": [
      "передачу информации по заданному адресу",
      "способ передачи информации по заданному адресу",
      "получение почтовых сообщений",
      "передачу почтовых сообщений"
    ],
    "correct_answer": "способ передачи информации по заданному адресу"
  },
  {
    "question": "Как по-другому называют корпоративную сеть:",
    "options": [
      "глобальная",
      "региональная",
      "локальная",
      "отраслевая"
    ],
    "correct_answer": "локальная"
  },
  {
    "question": "Провайдер – это:",
    "options": [
      "владелец узла сети, с которым заключается договор на подключение к его узлу;",
      "специальная программа для подключения к узлу сети;",
      "владелец компьютера, с которым заключается договор на подключение его компьютера к узлу сети;",
      "аппаратное устройство для подключения к узлу сети."
    ],
    "correct_answer": "владелец узла сети, с которым заключается договор на подключение к его узлу;"
  },
  {
    "question": "Сетевой шлюз - это:",
    "options": [
      "встроенный межсетевой экран;",
      "устройство подключения компьютера к телефонной сети",
      "устройство внешней памяти",
      "аппаратный маршрутизатор или программное обеспечение для сопряжения компьютерных сетей, использующих разные протоколы."
    ],
    "correct_answer": "аппаратный маршрутизатор или программное обеспечение для сопряжения компьютерных сетей, использующих разные протоколы."
  },
  {
    "question": "Коммутация – это:",
    "options": [
      "это процесс передачи данных с одного ПК на другой ПК, когда эти ПК находятся в разных сетях;",
      "процесс соединения абонентов коммуникационной сети через транзитные узлы.",
      "это последовательность маршрутизаторов, которые должен пройти пакет от отправителя до пункта назначения ;",
      "специализированный сетевой компьютер, имеющий как минимум один сетевой интерфейс и пересылающий пакеты данных между различными сегментами сети, связывающий разнородные сети различных архитектур, принимающий решения о пересылке на основании информации о топологии сети и определённых правил, заданных администратором."
    ],
    "correct_answer": "процесс соединения абонентов коммуникационной сети через транзитные узлы."
  },
  {
    "question": "В зависимости от направления возможной передачи данных способы передачи данных по линии связи делятся на следующие типы:",
    "options": [
      "полусимплексный, полудуплексный, симплексный;",
      "полусимплексный, полудуплексный, дуплексный;",
      "дуплексный, полудуплексный, симплексный;",
      "симплексный, дуплексный."
    ],
    "correct_answer": "дуплексный, полудуплексный, симплексный;"
  },
  {
    "question": "При частотном методе уплотнении происходит:",
    "options": [
      "передача информации в цифровом виде;",
      "процесс распространения оптического излучения в многомодовом оптическом волокне;",
      "увеличения пропускной способности систем передачи информации;",
      "передача информационного потока по физическому каналу на соответствующей частоте – поднесущей ."
    ],
    "correct_answer": "передача информационного потока по физическому каналу на соответствующей частоте – поднесущей ."
  },
  {
    "question": "В функции канального уровня входит:",
    "options": [
      "формирование кадра, контроль ошибок и повышение достоверности, обеспечение кодонезависимой передачи, восстановление исходной последовательности блоков на приемной стороне, управление потоком данных на уровне звена, устранение последствий потерь или дублирования кадров;",
      "формирование кадра, контроль ошибок и повышение достоверности, обеспечение кодозависимой передачи, восстановление исходной последовательности блоков на приемной стороне, управление потоком данных на уровне звена, устранение последствий потерь или дублирования кадров;",
      "контроль ошибок и повышение достоверности, обеспечение кодозависимой передачи, восстановление исходной последовательности блоков на передающей стороне, управление потоком данных на уровне звена, устранение последствий потерь или дублирования кадров;",
      "контроль ошибок и повышение достоверности, обеспечение кодозависимости передачи, восстановление исходной последовательности блоков на передающей стороне, управление потоком данных на уровне звена."
    ],
    "correct_answer": "формирование кадра, контроль ошибок и повышение достоверности, обеспечение кодонезависимой передачи, восстановление исходной последовательности блоков на приемной стороне, управление потоком данных на уровне звена, устранение последствий потерь или дублирования кадров;"
  },
  {
    "question": "Управлением доступа к среде называют:",
    "options": [
      "взаимодействие станции (узла сети) со средой передачи данных для обмена информацией с другими станциями;",
      "взаимодействие станции со средой передачи данных для обмена информацией с друг с другом;",
      "это установление последовательности, в которой станции получают доступ к среде передачи данных;",
      "это установление последовательности, в которой серверы получают доступ к среде передачи данных."
    ],
    "correct_answer": "это установление последовательности, в которой станции получают доступ к среде передачи данных;"
  },
  {
    "question": "Программа, взаимодействующая с сетевым адаптером, называется:",
    "options": [
      "сетевой драйвер",
      "передающая среда",
      "мультиплексор",
      "сетевой адаптер"
    ],
    "correct_answer": "сетевой драйвер"
  },
  {
    "question": "Алгоритм маршрутизации это…",
    "options": [
      "правило назначения выходной линии связи данного узла связи ТКС для передачи пакета, базирующегося на информации, содержащейся в заголовке пакета (адреса отправителя и получателя), и информации о загрузке этого узла (длина очередей пакетов) и, возможно, ТКС в целом;",
      "процесс передачи данных с одного ПК на другой ПК, когда эти ПК находятся в разных сетях;",
      "последовательность маршрутизаторов, которые должен пройти пакет от отправителя до пункта назначения;",
      "специализированный сетевой компьютер, имеющий как минимум один сетевой интерфейс и пересылающий пакеты данных между различными сегментами сети, связывающий разнородные сети различных архитектур, принимающий решения о пересылке на основании информации о топологии сети и определённых правил, заданных администратором."
    ],
    "correct_answer": "правило назначения выходной линии связи данного узла связи ТКС для передачи пакета, базирующегося на информации, содержащейся в заголовке пакета (адреса отправителя и получателя), и информации о загрузке этого узла (длина очередей пакетов) и, возможно, ТКС в целом;"
  },
  {
    "question": "Какие методы маршрутизации существуют:",
    "options": [
      "прямая, децентрализованная, адаптивная;",
      "адаптивная, децентрализованная, смешанная;",
      "прямая, фиксированная, смешанная;",
      "простая, фиксированная, адаптивная."
    ],
    "correct_answer": "простая, фиксированная, адаптивная."
  },
  {
    "question": "Сервер, служащий для хранения файлов, которые используются всеми рабочими станциями называется:",
    "options": [
      "сервер телекоммуникаций;",
      "дисковый сервер;",
      "файловый сервер;",
      "почтовый сервер ."
    ],
    "correct_answer": "файловый сервер;"
  },
  {
    "question": "Информация в компьютерных сетях передается по каналам связи в виде отдельных:",
    "options": [
      "сообщений;",
      "данных;",
      "посланий;",
      "пакетов ."
    ],
    "correct_answer": "пакетов ."
  },
  {
    "question": "Основными требованиями, предъявляемыми к алгоритму маршрутизации, являются:",
    "options": [
      "оптимальность выбора маршрута, простота реализации, устойчивость, быстрая сходимость, гибкость реализации;",
      "прямой маршрут, помехоустойчивость;",
      "передача пакета в узел связи, передача пакета в направлении, не приводящем к минимальному времени его доставки;",
      "время доставки пакетов адресату, нагрузка на сеть, затраты ресурса в узлах связи."
    ],
    "correct_answer": "оптимальность выбора маршрута, простота реализации, устойчивость, быстрая сходимость, гибкость реализации;"
  },
  {
    "question": "Для соединения компьютеров в сетях используются кабели различных типов. По какому из них передаётся информация, закодированная в пучке света.",
    "options": [
      "витая пара;",
      "телефонный;",
      "коаксиальный;",
      "оптико-волоконный."
    ],
    "correct_answer": "оптико-волоконный."
  },
  {
    "question": "Как называется узловой компьютер в сети:",
    "options": [
      "терминал",
      "модем",
      "хост-компьютер",
      "браузер."
    ],
    "correct_answer": "хост-компьютер"
  },
  {
    "question": "Модем это…",
    "options": [
      "устройство передачи информации от одного компьютера к другому посредством использования телефонных линий;",
      "устройство передачи информации от сервера к рабочей станции;",
      "устройство передачи информации только в нутрии локальной сети;",
      "устройство передачи аналоговых сигналов от рабочей станции к серверу."
    ],
    "correct_answer": "устройство передачи информации от одного компьютера к другому посредством использования телефонных линий;"
  },
  {
    "question": "Брандмауэр – это:",
    "options": [
      "встроенный межсетевой экран ;",
      "устройство подключения компьютера к телефонной сети;",
      "устройство внешней памяти;",
      "компьютер-сервер."
    ],
    "correct_answer": "встроенный межсетевой экран ;"
  },
  {
    "question": "Сетевой шлюз это:",
    "options": [
      "встроенный межсетевой экран;",
      "устройство подключения компьютера к телефонной сети;",
      "устройство внешней памяти;",
      "аппаратный маршрутизатор или программное обеспечение для сопряжения компьютерных сетей, использующих разные протоколы."
    ],
    "correct_answer": "аппаратный маршрутизатор или программное обеспечение для сопряжения компьютерных сетей, использующих разные протоколы."
  },
  {
    "question": "Какие схемы коммутации абонентов в сетях существуют:",
    "options": [
      "коммутация каналов, сообщений, серверов;",
      "коммутация каналов, ячеек, сообщений, пакетов;",
      "коммутация каналов, ячеек, рабочих станций, пакетов;",
      "коммутация каналов, ячеек, рабочих станций, серверов, пакетов."
    ],
    "correct_answer": "коммутация каналов, ячеек, сообщений, пакетов;"
  },
  {
    "question": "Коммутация пакетов это:",
    "options": [
      "образование непрерывного составного физического канала из последовательно соединенных отдельных канальных участков для прямой передачи данных между узлами;",
      "передача единого блока данных между транзитными компьютерами сети с временной буферизацией этого блока на диске каждого компьютера;",
      "техника коммутации абонентов, которая была специально разработана для эффективной передачи компьютерного трафика;",
      "сетевая программа, которая ведёт диалог одного пользователя с другим."
    ],
    "correct_answer": "техника коммутации абонентов, которая была специально разработана для эффективной передачи компьютерного трафика;"
  },
  {
    "question": "Байт-ориентированные протоколы обеспечивают:",
    "options": [
      "передачу пакетов данных, поступающих от протоколов верхних уровней, узлу назначения, адрес которого также указывает протокол верхнего уровня;",
      "возможность представления информации 8-битным расширенным двоичным кодом EBCDIC;",
      "управление передачей данных, представляемых байтами;",
      "уплотнение потоков информации с помощью оптических несущих, имеющих линейную поляризацию."
    ],
    "correct_answer": "управление передачей данных, представляемых байтами;"
  },
  {
    "question": "Какую роль в ЛВС играет среда передачи данных?",
    "options": [
      "Управляет разделением ресурсов в сети.",
      "Переносит информацию в сети.",
      "Кодирует информацию в сети.",
      "Обнаруживает ошибки в сети."
    ],
    "correct_answer": "Переносит информацию в сети."
  },
  {
    "question": "При какой топологии легче всего модифицировать сеть?",
    "options": [
      "Звездообразной",
      "Кольцевой",
      "Общая шина",
      "Кольцевой и звездообразной"
    ],
    "correct_answer": "Звездообразной"
  },
  {
    "question": "Какие топологии свойственны широковещательным ЛВС?",
    "options": [
      "Соты",
      "Полносвязная",
      "Древовидная и кольцевая топологии, общая шина, звезда",
      "Древовидная топология и гиперкуб"
    ],
    "correct_answer": "Древовидная и кольцевая топологии, общая шина, звезда"
  },
  {
    "question": "Что не является функцией операционной системы?",
    "options": [
      "управление процессами в ЭВМ",
      "обеспечение возможности выполнения математических расчетов",
      "организация хранения информации на диске",
      "управление вводом выводом"
    ],
    "correct_answer": "обеспечение возможности выполнения математических расчетов"
  },
  {
    "question": "Что не является особенностью сетевой операционной системы?",
    "options": [
      "управление локальными ресурсами",
      "вызов удаленных процедур",
      "организация распределенных файловых систем",
      "создание домена"
    ],
    "correct_answer": "управление локальными ресурсами"
  },
  {
    "question": "Раздел файловой системы в ОС Windows, содержащий имена файлов и папок и сведения об их размещении на носителе информации, - это…",
    "options": [
      "реестр;",
      "таблица папок;",
      "папка “Documents and Settings”;",
      "таблица FAT или NTFS"
    ],
    "correct_answer": "таблица FAT или NTFS"
  },
  {
    "question": "Что означает требование прозрачности в распределенных файловых системах?",
    "options": [
      "возможность для администратора сети контролировать процесс создания файлов в распределенной системе",
      "возможность получения информации из таблицы размещения файлов",
      "сокрытие от пользователя факта распределенности файловой системы",
      "пользователи системы видят факт распределённости файловой системы"
    ],
    "correct_answer": "сокрытие от пользователя факта распределенности файловой системы"
  },
  {
    "question": "Относительный путь к файлу состоит из списка каталогов, которые нужно …",
    "options": [
      "открыть в корневом процессе, чтобы добраться до файла",
      "пройти от корневого каталога, чтобы добраться до файла",
      "добавить в переменную PATH операционной среды",
      "пройти от рабочего каталога, чтобы добраться до файла"
    ],
    "correct_answer": "пройти от рабочего каталога, чтобы добраться до файла"
  },
  {
    "question": "Файл - это?",
    "options": [
      "текст, распечатанный на принтере",
      "единица измерения информации",
      "программа или данные на диске, имеющие имя",
      "программа в оперативной памяти"
    ],
    "correct_answer": "программа или данные на диске, имеющие имя"
  },
  {
    "question": "При выключении компьютера вся информация стирается ...",
    "options": [
      "на CD-ROM диске",
      "на гибком диске",
      "в оперативной памяти",
      "нигде не стирается"
    ],
    "correct_answer": "в оперативной памяти"
  },
  {
    "question": "В OS UNIX каждый новый процесс может быть образован (порожден) только …",
    "options": [
      "двумя из существующих процессов",
      "несколькими родительскими процессами",
      "четным количеством родительских процессов",
      "одним из существующих процессов"
    ],
    "correct_answer": "одним из существующих процессов"
  },
  {
    "question": "В операционной системе UNIX сигналы можно рассматривать как простейшую форму взаимодействия между …",
    "options": [
      "процессорами",
      "каналами",
      "процессами",
      "сегментами"
    ],
    "correct_answer": "процессами"
  },
  {
    "question": "Операционная система реального времени должна обеспечивать …",
    "options": [
      "делегирование полномочий",
      "пакетную обработку",
      "наследование приоритетов",
      "клонирование пользователей"
    ],
    "correct_answer": "наследование приоритетов"
  },
  {
    "question": "Программа, расположенная в главной загрузочной записи, называется _____________ загрузчиком.",
    "options": [
      "системным",
      "начальным",
      "локальным",
      "внесистемным"
    ],
    "correct_answer": "начальным"
  },
  {
    "question": "Одна операционная система может поддерживать несколько …",
    "options": [
      "микропрограммных сред",
      "микропрограммных систем",
      "операционных систем",
      "операционных сред"
    ],
    "correct_answer": "операционных сред"
  },
  {
    "question": "Известно, что наиболее значимые и часто используемые модули помещают в ядро операционной системы. Какому принципу построения операционных систем это соответствует?",
    "options": [
      "принципу функциональной избирательности",
      "частотному принципу",
      "принципу модульности",
      "принципу генерируемости ОС"
    ],
    "correct_answer": "частотному принципу"
  },
  {
    "question": "Что не является обязательной функцией ядра операционной системы?",
    "options": [
      "распределение ресурсов между приложениями",
      "планирование использования процессора",
      "управление периферийными устройствами",
      "управление памятью"
    ],
    "correct_answer": "управление периферийными устройствами"
  },
  {
    "question": "Какой операции соответствует удаление процесса из системы, а также его имени из списка процессов?",
    "options": [
      "блокирование процесса",
      "уничтожение процесса",
      "смена приоритета процесса",
      "отладка процесса"
    ],
    "correct_answer": "уничтожение процесса"
  },
  {
    "question": "В чем состоит принцип защиты при проектировании операционных систем?",
    "options": [
      "необходимость обеспечения защиты информации от несанкционированного доступа средствами операционной среды",
      "необходимость разработки мер по защите программ и данных от искажения и влияния друг на друга",
      "необходимость обеспечения защиты информации от разрушения средствами операционной среды",
      "необходимость обеспечения защиты сетевых подключений, несанкционированного доступа"
    ],
    "correct_answer": "необходимость разработки мер по защите программ и данных от искажения и влияния друг на друга"
  },
  {
    "question": "Что означает относительный приоритет задания?",
    "options": [
      "система принимает задание на выполнение, независимо от того, занята она или нет",
      "система выполняет задание по очереди",
      "возможность возобновления выполнения задания после снятия блокировки",
      "система принимает задание на выполнение вне очереди при условии, что она не занята"
    ],
    "correct_answer": "система принимает задание на выполнение вне очереди при условии, что она не занята"
  },
  {
    "question": "Каким набором свойств обладает безопасная система?",
    "options": [
      "конфиденциальность, доступность, целостность",
      "привилегированность, конфиденциальность, целостность",
      "доступность, привилегированность, целостность",
      "привилегированность, конфиденциальность, доступность"
    ],
    "correct_answer": "конфиденциальность, доступность, целостность"
  },
  {
    "question": "Что такое контекст процесса?",
    "options": [
      "информация о процессе",
      "механизм управления процессом",
      "ресурсы, выделяемые процессу",
      "технология отладки процесса"
    ],
    "correct_answer": "информация о процессе"
  },
  {
    "question": "Приоритет, меняющейся во время исполнения процесса, называется _______ приоритетом.",
    "options": [
      "фиксированным",
      "статическим",
      "динамическим",
      "циклическим"
    ],
    "correct_answer": "динамическим"
  },
  {
    "question": "При совместном использовании процессами аппаратных и информационных ресурсов вычислительной системы возникает потребность в …",
    "options": [
      "адаптации",
      "оптимизации",
      "буферизации",
      "синхронизации"
    ],
    "correct_answer": "синхронизации"
  },
  {
    "question": "Два параллельных процесса могут быть …",
    "options": [
      "взаимоисключающими",
      "независимыми",
      "критическими",
      "коммутационными"
    ],
    "correct_answer": "независимыми"
  },
  {
    "question": "Виртуальная память позволяет …",
    "options": [
      "отказаться от предоставления прикладным процессам оперативной памяти",
      "Загружать некоторые программы, суммарный объем которых больше объема физической памяти",
      "загружать программы, скомпилированные для другого процессора",
      "загружать программы, размер которых превышает объем доступной физической памяти"
    ],
    "correct_answer": "загружать программы, размер которых превышает объем доступной физической памяти"
  },
  {
    "question": "Сегментная организация памяти … отдельно скомпилированных процедур.",
    "options": [
      "состоит из",
      "упрощает компоновку",
      "невозможна без",
      "усложняет компоновку"
    ],
    "correct_answer": "упрощает компоновку"
  },
  {
    "question": "При страничной организации памяти таблица страниц может размещаться…",
    "options": [
      "только в оперативной памяти",
      "в оперативной памяти и на диске",
      "только в процессоре",
      "в специальной быстрой памяти процессора и в оперативной памяти"
    ],
    "correct_answer": "в специальной быстрой памяти процессора и в оперативной памяти"
  },
  {
    "question": "Запросы на ввод-вывод от супервизора задач или от программных модулей самой операционной системы получает _____________ ввода-вывода.",
    "options": [
      "контроллер",
      "супервизор",
      "диспетчер",
      "процессор"
    ],
    "correct_answer": "супервизор"
  },
  {
    "question": "Для увеличения скорости выполнения приложений при необходимости предлагается использовать _____________ ввод-вывод.",
    "options": [
      "асинхронный",
      "приоритетный",
      "автоматический",
      "синхронный"
    ],
    "correct_answer": "асинхронный"
  },
  {
    "question": "Простейшим вариантом ускорения дисковых операций чтения данных можно считать использование двойной …",
    "options": [
      "кластеризации",
      "диспетчеризации",
      "буферизации",
      "приоритезации"
    ],
    "correct_answer": "буферизации"
  },
  {
    "question": "К невыгружаемым относятся такие ресурсы, которые не могут быть …",
    "options": [
      "загружены в память",
      "выгружены из памяти",
      "отобраны у процессора",
      "отобраны у процесса"
    ],
    "correct_answer": "отобраны у процесса"
  },
  {
    "question": "Объектами защиты в компьютерных системах могут быть …",
    "options": [
      "устройства отображения информации",
      "сотрудники",
      "программы",
      "помещения"
    ],
    "correct_answer": "программы"
  },
  {
    "question": "Идентификатор пользователя представляет собой уникальное _______ значение",
    "options": [
      "составное",
      "вещественное",
      "целое",
      "символьное"
    ],
    "correct_answer": "символьное"
  },
  {
    "question": "Для сетевых операционных систем характерной является функция обеспечения …",
    "options": [
      "прямого доступа к оперативной памяти другого компьютера",
      "обмена сигналами между выполняющимися на разных компьютерах программами",
      "взаимодействия связанных между собой компьютеров",
      "программных каналов между разными компьютерами"
    ],
    "correct_answer": "обмена сигналами между выполняющимися на разных компьютерах программами"
  },
  {
    "question": "Где находится BIOS?",
    "options": [
      "на CD-ROM",
      "на винчестере",
      "в ОЗУ",
      "в ПЗУ"
    ],
    "correct_answer": "в ПЗУ"
  },
  {
    "question": "Что такое Windows API?",
    "options": [
      "системный интерфейс программирования в семействе ОС MicrosoftWindows;",
      "подсистема окружения ОС MicrosoftWindows;",
      "уровень абстрагирования от оборудования;",
      "подсистема поддержки окон и графики."
    ],
    "correct_answer": "системный интерфейс программирования в семействе ОС MicrosoftWindows;"
  },
  {
    "question": "Какие из следующих категорий функций содержит Windows API?",
    "options": [
      "сервисы компонентов",
      "сведения о конфигурации",
      "cчетчики производительности",
      "данные трассировки событий"
    ],
    "correct_answer": "сервисы компонентов"
  },
  {
    "question": "Что из нижеперечисленного не содержит на высшем уровне абстракции процесс в Windows?",
    "options": [
      "закрытое виртуальное адресное пространство",
      "выполняющаяся программа",
      "список открытых дескрипторов системных ресурсов",
      "заголовок для диспетчера объектов"
    ],
    "correct_answer": "заголовок для диспетчера объектов"
  },
  {
    "question": "Какие элементы не содержит поток?",
    "options": [
      "содержимое набора регистров процессора, отражающих состояние процессора;",
      "два стека, один из которых используется потоком при выполнении в режиме ядра, а другой - в пользовательском режиме;",
      "закрытая область памяти (thread-localstorage, TLS), которая используется подсистемами, библиотеками исполнительных систем (run-timelibraries) DLL;",
      "драйверы устройств."
    ],
    "correct_answer": "драйверы устройств."
  },
  {
    "question": "Для каких функций ОС не удобно применение объектов?",
    "options": [
      "присвоение понятных имен системным ресурсам;",
      "разделение ресурсов и данных между процессами;",
      "защита ресурсов от несанкционированного доступа;",
      "создание процессов"
    ],
    "correct_answer": "создание процессов"
  },
  {
    "question": "Что обеспечивают в Windows службы терминала (TerminalServices)?",
    "options": [
      "поддержку нескольких интерактивных сеансов пользователей на одной системе;",
      "получение текущих данных о работе и состояния аппаратной части;",
      "взаимодействие с другими компьютерами по сети;",
      "защиту от сетевых атак"
    ],
    "correct_answer": "поддержку нескольких интерактивных сеансов пользователей на одной системе;"
  },
  {
    "question": "Что такое уровень абстрагирования от оборудования (hardwareabstractionlayer, HAL)?",
    "options": [
      "ключевой компонент, обеспечивающий переносимость между различными аппаратными платформами;",
      "приложения, автоматически (если настроено) запускаемые системой при запуске Windows и выполняющиеся вне зависимости от статуса пользователя;",
      "тип данных исполнительной системы, используемый для представления таких ресурсов операционной системы, как процессы, потоки и различные синхронизирующие объекты;",
      "каркас, связывающий все средства и сервисы, обеспечиваемые системой и выполняемые ею задачи"
    ],
    "correct_answer": "ключевой компонент, обеспечивающий переносимость между различными аппаратными платформами;"
  },
  {
    "question": "Что такое службы ОС Windows?",
    "options": [
      "ключевой компонент, обеспечивающий переносимость между различными аппаратными платформами;",
      "приложения, автоматически (если настроено) запускаемые системой при запуске Windows и выполняющиеся вне зависимости от статуса пользователя;",
      "серверные процессы подсистемы окружения;",
      "механизм ОС, позволяющий использовать один процессор для выполнения нескольких потоков"
    ],
    "correct_answer": "приложения, автоматически (если настроено) запускаемые системой при запуске Windows и выполняющиеся вне зависимости от статуса пользователя;"
  },
  {
    "question": "Укажите команду удаления каталога:",
    "options": [
      "REN;",
      "CD;",
      "RD;",
      "DEL"
    ],
    "correct_answer": "RD;"
  },
  {
    "question": "Какое из перечисленных средств не использует системный монитор?",
    "options": [
      "счетчики производительности",
      "данные трассировки событий",
      "сведения о конфигурации, которые можно объединять в группы сборщиков данных",
      "серверные процессы подсистемы окружения"
    ],
    "correct_answer": "серверные процессы подсистемы окружения"
  },
  {
    "question": "Инструменты оценки состояния или активности системы – это …",
    "options": [
      "инструменты оценки состояния или активности системы",
      "данные трассировки событий",
      "сведения о конфигурации",
      "набор инструментальных средств, в котором содержатся заголовочные файлы, определяющие ключевую внутреннюю структуру данных и константы, а также интерфейсы ко многим внутренним системным подпрограммам"
    ],
    "correct_answer": "инструменты оценки состояния или активности системы"
  },
  {
    "question": "Что означает термин «отладка ядра»?",
    "options": [
      "изучение внутренней структуры данных ядра и (или) пошаговую трассировку функций в ядре",
      "значения параметров реестра Windows",
      "инструменты оценки состояния или активности системы",
      "механизм ОС, позволяющий использовать один процессор для выполнения нескольких потоков"
    ],
    "correct_answer": "изучение внутренней структуры данных ядра и (или) пошаговую трассировку функций в ядре"
  },
  {
    "question": "Что содержат файлы символов для отладки ядра?",
    "options": [
      "имена функций и переменных",
      "сведения о конфигурации",
      "частичную поддержку процессов 16-разрядной виртуальной DOS-машины",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "имена функций и переменных"
  },
  {
    "question": "Файл ядра операционных систем семейства Windows, который запускается загрузчиком ядра NTLDR в безопасном режиме.",
    "options": [
      "ntoskrnl.exe",
      "Hal.dll",
      "Csrss.exe",
      "Wln32k.sys"
    ],
    "correct_answer": "ntoskrnl.exe"
  },
  {
    "question": "Что включает в себя стандартный перечень программных оболочек для отладки программ на платформе Windows 32?",
    "options": [
      "Visual Studio",
      "Winlogon",
      "LogonUI",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "Visual Studio"
  },
  {
    "question": "Что такое Windows Software Development Kit(SDK)?",
    "options": [
      "общее наименование целого набора базовых функций интерфейсов программирования приложений операционных систем семействWindows и WindowsNT",
      "подпрограмма поддержки исполнительной системы Windows",
      "стандартные библиотечные функции для обработки строк, арифметических операций, преобразования типов данных и обработки структур безопасности",
      "тип данных исполнительной системы, используемый для представления таких ресурсов операционной системы, как процессы, потоки и различные синхронизирующие объекты"
    ],
    "correct_answer": "общее наименование целого набора базовых функций интерфейсов программирования приложений операционных систем семействWindows и WindowsNT"
  },
  {
    "question": "Что такое Windows Driver Kit (WDK)?",
    "options": [
      "набор инструментальных средств, в котором содержатся заголовочные файлы, определяющие ключевую внутреннюю структуру данных и константы, а также интерфейсы ко многим внутренним системным подпрограммам",
      "стандартные библиотечные функции для обработки строк, арифметических операций, преобразования типов данных и обработки структур безопасности",
      "тип данных исполнительной системы, используемый для представления таких ресурсов операционной системы, как процессы, потоки и различные синхронизирующие объекты",
      "подпрограмма поддержки исполнительной системы Windows"
    ],
    "correct_answer": "набор инструментальных средств, в котором содержатся заголовочные файлы, определяющие ключевую внутреннюю структуру данных и константы, а также интерфейсы ко многим внутренним системным подпрограммам"
  },
  {
    "question": "Как можно представить модели операционных систем?",
    "options": [
      "каркас, связывающий все средства и сервисы, обеспечиваемые системой и выполняемые ею задачи;",
      "набор инструментальных средств для отладки программ;",
      "инструмент оценки состояния или активности системы;",
      "механизм ОС, позволяющий использовать один процессор для выполнения нескольких потоков"
    ],
    "correct_answer": "каркас, связывающий все средства и сервисы, обеспечиваемые системой и выполняемые ею задачи;"
  },
  {
    "question": "Что из нижеперечисленного не является одним из способов структурирования ОС?",
    "options": [
      "монолитная модель",
      "послойная модель",
      "клиент-сервер",
      "образ WDK"
    ],
    "correct_answer": "образ WDK"
  },
  {
    "question": "Какая структура не обеспечивает изоляции данных, поскольку в разных участках кода используется информация об устройстве всей системы?",
    "options": [
      "монолитная модель",
      "послойная модель",
      "клиент-сервер",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "монолитная модель"
  },
  {
    "question": "Как называется привилегированный режим процессора?",
    "options": [
      "режим ядра",
      "режим пользователя",
      "управление ресурсами компьютера",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "режим ядра"
  },
  {
    "question": "Как называется непривилегированный режим процессора, в котором программам предоставлен ограниченный набор интерфейсов и ограниченный доступ к системным данным?",
    "options": [
      "режим ядра",
      "режим пользователя",
      "WinDbg",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "режим пользователя"
  },
  {
    "question": "В каком из способов структурирования ОС происходит разделение системы на модули, наслоенные один поверх другого?",
    "options": [
      "монолитная модель",
      "послойная модель",
      "клиент-сервер",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "послойная модель"
  },
  {
    "question": "Преимуществом послойной организации является то, что код каждого слоя получает доступ только к необходимым ему интерфейсам и структурам данных нижележащих слоев. Что достигается за счет этого?",
    "options": [
      "уменьшается объем кода, обладающего неограниченной властью",
      "увеличивается объем кода, обладающего неограниченной властью",
      "появляется возможность просматривать исходный код программ",
      "получение отображения внутренней системной информации"
    ],
    "correct_answer": "уменьшается объем кода, обладающего неограниченной властью"
  },
  {
    "question": "В каком из способов структурирования ОС происходит разделение системы на несколько процессов, каждый из которых реализует один набор сервисов?",
    "options": [
      "монолитная модель",
      "послойная модель",
      "клиент-сервер",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "клиент-сервер"
  },
  {
    "question": "Что происходит при использовании клиент-серверного подхода?",
    "options": [
      "получается операционная система, состоящая из автономных компонентов небольшого размера",
      "уменьшается объем кода, обладающего неограниченной властью",
      "появляется возможность просматривать исходный код программ",
      "получение отображения внутренней системной информации"
    ],
    "correct_answer": "получается операционная система, состоящая из автономных компонентов небольшого размера"
  },
  {
    "question": "Какие из перечисленных элементов не являются основными процессами пользовательского режима:",
    "options": [
      "Фиксированные",
      "Служебные процессы",
      "Пользовательские приложения",
      "Процессы-демоны"
    ],
    "correct_answer": "Фиксированные"
  },
  {
    "question": "Какие основные службы операционной системы не содержит исполняющая система Windows?",
    "options": [
      "управление памятью",
      "управление процессами и потоками",
      "средства отладки",
      "cчетчики производительности"
    ],
    "correct_answer": "cчетчики производительности"
  },
  {
    "question": "Какие низкоуровневые функции операционной системы не содержит ядро Windows?",
    "options": [
      "диспетчеризация потоков",
      "диспетчеризация прерываний и исключений",
      "мультипроцессорная синхронизация",
      "компоновка Windows-приложений"
    ],
    "correct_answer": "компоновка Windows-приложений"
  },
  {
    "question": "Что является условиями операционной системы, отвлекающими процессор на выполнение кода, находящегося за пределами нормального потока управления?",
    "options": [
      "прерывания",
      "мьютексы",
      "служба Csrss",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "прерывания"
  },
  {
    "question": "Что из перечисленного не относят к основным функциям ОС:",
    "options": [
      "диалог с пользователем",
      "управление ресурсами компьютера",
      "разработка программ для ЭВМ",
      "запуск программ на выполнение"
    ],
    "correct_answer": "разработка программ для ЭВМ"
  },
  {
    "question": "Операционная система может храниться на:",
    "options": [
      "жестком магнитном диске",
      "в специальном DOS-каталоге",
      "в каталоге пользователя.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "жестком магнитном диске"
  },
  {
    "question": "Сетевые операционные системы — это…:",
    "options": [
      "комплекс программ для одновременной работы группы пользователей",
      "комплекс программ, переносимых в сети с одного компьютера на другой",
      "комплекс программ, обеспечивающих обработку, передачу и хранение данных в сети",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "комплекс программ, обеспечивающих обработку, передачу и хранение данных в сети"
  },
  {
    "question": "Файл – это …:",
    "options": [
      "часть диска",
      "поименованная область на диске",
      "Fat-таблицы",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "поименованная область на диске"
  },
  {
    "question": "Для своего размещения файл требует:",
    "options": [
      "непрерывного пространства на диске",
      "свободных кластеров в различных частях диска",
      "Fat-таблицы.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "свободных кластеров в различных частях диска"
  },
  {
    "question": "Для обозначения файлов используют:",
    "options": [
      "имена и расширения",
      "команды операционной системы",
      "имена кластеров.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "имена кластеров"
  },
  {
    "question": "При образовании имени файла можно использовать:",
    "options": [
      "буквы латинского алфавита и цифры",
      "буквы русского алфавита",
      "цифры и специальные символы (>, <, =, пробел).",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "буквы латинского алфавита и цифры"
  },
  {
    "question": "В качестве имени файла можно использовать символьное имя устройства:",
    "options": [
      "PRN, CON, NUL",
      "DISP, PORT",
      "MODEM, ADAPTER.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "PRN, CON, NUL"
  },
  {
    "question": "Тип (или расширение) файла обозначается:",
    "options": [
      "только тремя символами",
      "не более чем четырьмя символами",
      "не более чем тремя символами.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "не более чем тремя символами."
  },
  {
    "question": "Командный файл — это файл, содержащий:",
    "options": [
      "последовательность команд операционной системы",
      "системную информацию",
      "последовательность операторов языка программирования.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "последовательность команд операционной системы"
  },
  {
    "question": "Расширение файла .ехе означает, что этот файл:",
    "options": [
      "командный",
      "системный",
      "выполняемый.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "выполняемый."
  },
  {
    "question": "Шаблон имени и расширения файла – это:",
    "options": [
      "специальная форма, в которой в полях имени и расширений типа файла используются символы «+» и «-.»",
      "специальная форма, в которой в полях имени и расширений типа файла используются символы «*» и «?»",
      "специальная форма, в которой в полях имени и расширений типа файла используются символы «-» и «?».",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "специальная форма, в которой в полях имени и расширений типа файла используются символы «*» и «?»"
  },
  {
    "question": "Символ «*» в обозначении файла означает:",
    "options": [
      "любое число любых символов",
      "один произвольный символ",
      "один конкретный символ.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "любое число любых символов"
  },
  {
    "question": "Имя файла в MS-DOS должно состоять:",
    "options": [
      "из не более чем 8 символов",
      "только из 8 символов",
      "из не более чем 8 символов.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "из не более чем 8 символов"
  },
  {
    "question": "Символ «?» в имени файла означает:",
    "options": [
      "любое число любых символов",
      "один произвольный символ",
      "один конкретный символ.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "один произвольный символ"
  },
  {
    "question": "Путь или маршрут к файлу – это:",
    "options": [
      "последовательность операторов",
      "последовательность имен диска и каталогов, раз деленных символом «\\»",
      "перечень и последовательность имен устройств, разделенных символом «:».",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "последовательность имен диска и каталогов, раз деленных символом «\\»"
  },
  {
    "question": "Исполняемые файлы имеют расширение:",
    "options": [
      ".doc",
      ".bas",
      ".bat",
      ".xls."
    ],
    "correct_answer": ".bat"
  },
  {
    "question": "Каталог – это:",
    "options": [
      "постоянная память",
      "место хранения имен файлов",
      "внешняя память длительного хранения.",
      "сетевая структура"
    ],
    "correct_answer": "место хранения имен файлов"
  },
  {
    "question": "Для обозначения каталогов используют:",
    "options": [
      "имена и расширения",
      "специальные имена",
      "обычные имена.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "обычные имена."
  },
  {
    "question": "Каталоги образуют:",
    "options": [
      "иерархическую структуру",
      "сетевую структуру",
      "реляционную структуру.",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "иерархическую структуру"
  },
  {
    "question": "KDE, GNOME, Xfce – это названия …",
    "options": [
      "оболочек операционной системы Linux",
      "операционных систем",
      "графических редакторов",
      "браузеров"
    ],
    "correct_answer": "оболочек операционной системы Linux"
  },
  {
    "question": "FAT32, Ext2, NTFS – это …",
    "options": [
      "названия различных операционных систем",
      "названия различных файловых систем",
      "виды кодировки файлов",
      "расширения файлов"
    ],
    "correct_answer": "названия различных файловых систем"
  },
  {
    "question": "Программы, предназначенные для обслуживания конкретных периферийных устройств",
    "options": [
      "драйверы",
      "утилиты",
      "библиотеки",
      "оболочки"
    ],
    "correct_answer": "драйверы"
  },
  {
    "question": "Функции, выполняемые операционной системой:",
    "options": [
      "управление процессами",
      "создание текстовых документов",
      "программирование",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "управление процессами"
  },
  {
    "question": "Резидентная часть операционной системы, постоянно находящаяся в оперативной памяти персонального компьютера в течение всей работы системы – это …",
    "options": [
      "ядро операционной системы",
      "оболочка операционной системы",
      "транзитная часть операционной системы",
      "периферия"
    ],
    "correct_answer": "ядро операционной системы"
  },
  {
    "question": "В зависимости от назначения компьютера, на котором системы установлены выделяют …",
    "options": [
      "Клиентские ОС",
      "Системы общего назначения",
      "Прочие специализированные системы",
      "Системы реального времени"
    ],
    "correct_answer": "Системы общего назначения"
  },
  {
    "question": "Папка, которая выступает в качестве вершины файловой структуры и олицетворяет собой носитель, на котором сохраняются файлы носит название …",
    "options": [
      "корневой",
      "начальной",
      "стартовой",
      "папки верхнего уровня"
    ],
    "correct_answer": "корневой"
  },
  {
    "question": "Принципиальные отличия Linux от Windows:",
    "options": [
      "открытость кода операционной системы",
      "простота использования",
      "наличие нескольких графических оболочек",
      "наличие большого количества легально распространяемых"
    ],
    "correct_answer": "открытость кода операционной системы"
  },
  {
    "question": "Логически связанная совокупность данных или программ, для размещения которой во внешней памяти выделяется определенная область",
    "options": [
      "файл",
      "папка",
      "документ",
      "раздел"
    ],
    "correct_answer": "файл"
  },
  {
    "question": "Транзитные части операционных систем:",
    "options": [
      "оболочки",
      "драйверы устройств",
      "прикладные программы",
      "правильных ответов нет"
    ],
    "correct_answer": "драйверы устройств"
  },
  {
    "question": "Какие программы предназначены для обслуживания конкретных периферийных устройств?",
    "options": [
      "библиотеки;",
      "утилиты;",
      "драйверы;",
      "оболочки."
    ],
    "correct_answer": "драйверы;"
  },
  {
    "question": "Какой из корневых разделов системного реестра хранит информацию об установленных в данный момент аппаратурных средствах?",
    "options": [
      "HKEY_CLASSES_ROOT;",
      "HKEY_CURRENT_USER;",
      "HKEY_LOCAL_MACHINE;",
      "HKEY_CURRENT_CONFIG."
    ],
    "correct_answer": "HKEY_CURRENT_CONFIG."
  },
  {
    "question": "Какие программы предназначены для обнаружения подозрительных действий при работе компьютера?",
    "options": [
      "программы-детекторы;",
      "программы-доктора;",
      "программы-ревизоры;",
      "программы-фильтры."
    ],
    "correct_answer": "программы-ревизоры;"
  },
  {
    "question": "Как называются программы, позволяющие создавать копии файлов меньшего размера и объединять копии нескольких файлов в один архивный файл?",
    "options": [
      "антивирусными;",
      "системными;",
      "архиваторами;",
      "файловыми менеджерами."
    ],
    "correct_answer": "архиваторами;"
  },
  {
    "question": "Какой раздел опций позволяет изменять настройки устройств ручного ввода?",
    "options": [
      "Advanced BIOS Features;",
      "Hard Disk Boot Priority;",
      "Standard CMOS Features;",
      "Advanced Chipset Features"
    ],
    "correct_answer": "Standard CMOS Features;"
  },
  {
    "question": "Что такое системный реестр?",
    "options": [
      "область на диске для выгрузки задач;",
      "структура с набором системных переменных;",
      "база данных для хранения сведений о конфигурации компьютера и настроек ОС;",
      "данные о многоуровневой очереди с обратной связью."
    ],
    "correct_answer": "база данных для хранения сведений о конфигурации компьютера и настроек ОС;"
  },
  {
    "question": "Где находится BIOS?",
    "options": [
      "в оперативном запоминающем устройстве;",
      "на винчестере;",
      "на CD-ROM;",
      "в постоянном запоминающем устройстве."
    ],
    "correct_answer": "в постоянном запоминающем устройстве."
  },
  {
    "question": "Какие типы разделов поддерживает ОС Windows?",
    "options": [
      "основной;",
      "базовый;",
      "подкачки;",
      "дополнительный."
    ],
    "correct_answer": "основной;"
  },
  {
    "question": "Информационная система – это …",
    "options": [
      "любая система обработки информации;",
      "система обработки текстовой информации;",
      "система обработки графической информации;",
      "система обработки табличных данных;"
    ],
    "correct_answer": "любая система обработки информации;"
  },
  {
    "question": "Совокупность специальным образом организованных данных, хранимых в памяти вычислительной системы и отображающих состояние объектов, и их взаимосвязей в рассматриваемой предметной области - это",
    "options": [
      "СУБД;",
      "база данных ;",
      "информационная система;",
      "вычислительная система."
    ],
    "correct_answer": "база данных ;"
  },
  {
    "question": "Комплекс языковых и программных средств, предназначенный для создания, ведения и совместного использования БД многими пользователями - это",
    "options": [
      "база данных;",
      "вычислительная система;",
      "информационная система;",
      "СУБД ."
    ],
    "correct_answer": "СУБД ."
  },
  {
    "question": "К основным функциям СУБД относятся:",
    "options": [
      "управление данными во внешней памяти;",
      "управление транзакциями;",
      "поддержка языков БД;",
      "все вышеперечисленное."
    ],
    "correct_answer": "все вышеперечисленное."
  },
  {
    "question": "Полный цикл проектирования базы данных включает этапы:",
    "options": [
      "концептуальное проектирование",
      "логическое проектирование",
      "физическое проектирование",
      "все вышеперечисленное"
    ],
    "correct_answer": "все вышеперечисленное"
  },
  {
    "question": "Внутренний уровень архитектуры СУБД",
    "options": [
      "наиболее близок к физическому, описывает способ размещения данных на устройствах хранения информации ;",
      "наиболее близок к пользователю, описывает способ размещения данных на устройствах хранения информации;",
      "наиболее близок к пользователю, описывает обобщенное представление данных;",
      "наиболее близок к физическому, описывает способ размещения данных в логической структуре базы данных."
    ],
    "correct_answer": "наиболее близок к физическому, описывает способ размещения данных на устройствах хранения информации ;"
  },
  {
    "question": "Внешний уровень",
    "options": [
      "наиболее близок к физическому, описывает способ размещения данных на устройствах хранения информации;",
      "наиболее близок к пользователю, предоставляет возможность манипуляции данными в СУБД с помощью языка запросов или языка специального назначения;",
      "для множества пользователей, описывает обобщенное представление данных;",
      "наиболее близок к физическому, описывает способ размещения данных в логической структуре базы данных."
    ],
    "correct_answer": "наиболее близок к пользователю, предоставляет возможность манипуляции данными в СУБД с помощью языка запросов или языка специального назначения;"
  },
  {
    "question": "Концептуальный уровень",
    "options": [
      "наиболее близок к физическому, описывает способ размещения данных на устройствах хранения информации;",
      "наиболее близок к пользователю, описывает способ размещения данных на устройствах хранения информации;",
      "наиболее близок к пользователю, предоставляет возможность манипуляции с данными;",
      "переходный от внутреннего к внешнему, описывает обобщенное представление данных для множества пользователей."
    ],
    "correct_answer": "переходный от внутреннего к внешнему, описывает обобщенное представление данных для множества пользователей."
  },
  {
    "question": "Выберете необходимый вариант преобразования бинарной связи «1:1» в реляционные структуры, если класс принадлежности для обоих объектов - обязательный:",
    "options": [
      "КУРС (НК, Назв_К); ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО);",
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО, НК, Назв_К);",
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН); КУРС (НК);",
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО); КУРС (НК, Назв_К); ЧИТАЕТ (ТН, НК)."
    ],
    "correct_answer": "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО, НК, Назв_К);"
  },
  {
    "question": "Выберите необходимый вариант преобразования бинарной связи «1:N» в реляционные структуры, если класс принадлежности для обоих объектов – необязательный:",
    "options": [
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО, НК); КУРС (НК, Назв_К);",
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО); КУРС (НК, Назв_К, НП);",
      "КУРС (НК, Назв_К); ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО); ЧИТАЕТ (ТН, НК);",
      "КУРС (НК, Назв_К, НП); ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО);"
    ],
    "correct_answer": "КУРС (НК, Назв_К); ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО); ЧИТАЕТ (ТН, НК);"
  },
  {
    "question": "Выберите необходимый вариант преобразования бинарной связи «1:N» в реляционные структуры, если класс принадлежности объекта КУРС - обязательный, а объекта – ПРЕПОДАВАТЕЛЬ нет:",
    "options": [
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО, НК); КУРС (НК, Назв_К);",
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО); КУРС (НК, Назв_К, НП);",
      "КУРС (НК, Назв_К); ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО); ЧИТАЕТ (ТН, НК);",
      "КУРС (НК, Назв_К, НП); ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО)."
    ],
    "correct_answer": "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ТН, ФИО); КУРС (НК, Назв_К, НП);"
  },
  {
    "question": "Основными составными частями клиент - серверной архитектуры являются",
    "options": [
      "сервер;",
      "клиент;",
      "сеть и коммуникационное программное обеспечение;",
      "все выше перечисленное;"
    ],
    "correct_answer": "все выше перечисленное;"
  },
  {
    "question": "Большинство современных СУБД поддерживают следующую технологию «клиент-сервер»:",
    "options": [
      "файловый сервер;",
      "модель сервера БД;",
      "модель удаленного доступа к данным;",
      "сервер приложений."
    ],
    "correct_answer": "модель сервера"
    },
  {
    "question": "Собственно СУБД и управление хранением данных, доступом, защитой, резервным копированием, отслеживанием целостности данных, выполнением запросов клиентов - это",
    "options": [
      "сервер базы данных",
      "клиенты",
      "сеть",
      "коммуникационное программное обеспечение"
    ],
    "correct_answer": "сервер базы данных"
  },
  {
    "question": "Различные приложения пользователей, которые формируют запросы к серверу, проверяют допустимость данных и получают ответы - это",
    "options": [
      "сервер базы данных",
      "клиенты",
      "сеть",
      "коммуникационное программное обеспечение"
    ],
    "correct_answer": "клиенты"
  },
  {
    "question": "Сетевая модель представления данных - данные представлены с помощью",
    "options": [
      "таблиц",
      "списков",
      "упорядоченного графа",
      "произвольного графа"
    ],
    "correct_answer": "произвольного графа"
  },
  {
    "question": "Иерархическая модель представления данных - данные представлены в виде",
    "options": [
      "таблиц",
      "списков",
      "упорядоченного графа",
      "произвольного графа"
    ],
    "correct_answer": "упорядоченного графа"
  },
  {
    "question": "Реляционная модель представления данных - данные для пользователя передаются в виде",
    "options": [
      "таблиц",
      "списков",
      "графа типа дерева",
      "произвольного графа"
    ],
    "correct_answer": "таблиц"
  },
  {
    "question": "Структурная часть реляционной модели данных представляет собой:",
    "options": [
      "отношение",
      "ориентированный граф",
      "схему отношений",
      "нет правильного варианта"
    ],
    "correct_answer": "отношение"
  },
  {
    "question": "Отношение в реляционной модели данных - это:",
    "options": [
      "одномерная таблица",
      "двумерная таблица, имеющая уникальное имя и состоящая из строк и столбцов",
      "двумерная таблица, имеющая уникальное имя и состоящая из отношений и атрибутов",
      "трехмерная таблица, состоящая из уникального атрибута и из строк и столбцов"
    ],
    "correct_answer": "двумерная таблица, имеющая уникальное имя и состоящая из строк и столбцов"
  },
  {
    "question": "Между отношениями ГРУППА и СТУДЕНТ существует связь:",
    "options": [
      "один к одному",
      "один ко многим",
      "многие ко многим",
      "нет правильного варианта"
    ],
    "correct_answer": "один ко многим"
  },
  {
    "question": "Кортеж отношения - это",
    "options": [
      "строка таблицы",
      "столбец таблицы",
      "таблица",
      "несколько связанных таблиц"
    ],
    "correct_answer": "строка таблицы"
  },
  {
    "question": "Степень отношения - это",
    "options": [
      "Количество полей отношения",
      "Количество записей в отношении",
      "Количество возможных ключей отношения",
      "Количество связанных с ним таблиц"
    ],
    "correct_answer": "Количество полей отношения"
  },
  {
    "question": "Кардинальное число - это",
    "options": [
      "Количество полей отношения",
      "Количество записей в отношении",
      "Количество возможных ключей отношения",
      "Количество связанных с ним таблиц"
    ],
    "correct_answer": "Количество записей в отношении"
  },
  {
    "question": "1НФ, 2НФ, 3НФ ограничивают зависимость:",
    "options": [
      "не первичных атрибутов от ключей",
      "первичных атрибутов от ключей",
      "первичных атрибутов",
      "соединений"
    ],
    "correct_answer": "не первичных атрибутов от ключей"
  },
  {
    "question": "Выберете правильный вариант декомпозиции для приведения отношения КОНСУЛЬТАЦИИ_ДИПЛОМНИКОВ со схемой: (Таб_Ном_преп, Ном_зач_кн, Дата, ФИО_преп, Должность, ФИО_студ, Тема_диплома, Время, Аудитория) ко второй нормальной форме:",
    "options": [
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (ФИО_преп, ФИО_студ, Время); СТУДЕНТ (ФИО_студ, Аудитория); КОНСУЛЬТАЦИЯ (Тема-диплома, ФИО_преп);",
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (Таб_Ном_преп, ФИО_преп, Должность); СТУДЕНТ (Ном_зач_кн, ФИО_студ, Тема_диплома); КОНСУЛЬТАЦИЯ (Таб_ном_преп, Ном_зач_кн, Дата, Время, Аудитория);",
      "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (Ном_зач_кн, ФИО_студ, Время); СТУДЕНТ (Таб_Ном_преп, ФИО_студ, Аудитория, Вместимость); КОНСУЛЬТАЦИЯ (Тема-диплома, ФИО_преп).",
      "все вышеперечисленное."
    ],
    "correct_answer": "ПРЕПОДАВАТЕЛЬ (Таб_Ном_преп, ФИО_преп, Должность); СТУДЕНТ (Ном_зач_кн, ФИО_студ, Тема_диплома); КОНСУЛЬТАЦИЯ (Таб_ном_преп, Ном_зач_кн, Дата, Время, Аудитория);"
  },
  {
    "question": "Выберете вариант с транзитивной зависимостью для отношения КОНСУЛЬТАЦИЯ (ТабНомПреп, НомЗачКн, Дата, Время, Аудитория, Вместимость_аудитории)",
    "options": [
      "(ТабНомПреп, НомЗачКн, Дата) -> Аудитория -> Вместимость_аудитории;",
      "(ТабНомПреп, НомЗачКн, Дата) -> Время;",
      "Аудитория -> Время -> Вместимость_аудитории;",
      "все вышеперечисленное."
    ],
    "correct_answer": "(ТабНомПреп, НомЗачКн, Дата) -> Аудитория -> Вместимость_аудитории;"
  },
  {
    "question": "Если каждому значению атрибута А соответствует единственное значение атрибута В, то говорят, что между А и В существует",
    "options": [
      "функциональная зависимость",
      "функциональная взаимозависимость",
      "частичная функциональная зависимость",
      "полная функциональная зависимость"
    ],
    "correct_answer": "функциональная зависимость"
  },
  {
    "question": "Если А функционально зависит от В и В функционально зависит от С, но обратная зависимость отсутствует, то говорят, что между А и С существует",
    "options": [
      "функциональная зависимость",
      "частичная функциональная зависимость",
      "полная функциональная зависимость",
      "транзитивная зависимость"
    ],
    "correct_answer": "транзитивная зависимость"
  },
  {
    "question": "Если все атрибуты отношения являются простыми (имеют единственное значение), то отношение находится",
    "options": [
      "в первой нормальной форме",
      "во второй нормальной форме",
      "в третьей нормальной форме",
      "в четвертой нормальной форме"
    ],
    "correct_answer": "в первой нормальной форме"
  },
  {
    "question": "Отношение находится в третьей нормальной форме, тогда и только тогда, когда",
    "options": [
      "каждый не ключевой атрибут функционально полно зависит от первичного ключа",
      "каждый не ключевой атрибут не транзитивно зависит от первичного ключа",
      "все не ключевые атрибуты отношения взаимно независимы и полностью зависят от первичного ключа",
      "в нем отсутствуют зависимости ключевых атрибутов (или атрибутов составного ключа) от не ключевых атрибутов"
    ],
    "correct_answer": "каждый не ключевой атрибут не транзитивно зависит от первичного ключа"
  },
  {
    "question": "Описание структуры единиц информации, хранящихся в БД, представляет собой:",
    "options": [
      "концептуальную схему",
      "логическую схему БД",
      "модель «сущность – связь»",
      "ER-диаграмму"
    ],
    "correct_answer": "логическую схему БД"
  },
  {
    "question": "Разновидность информационной системы, в которой реализованы функции централизованного хранения и накопления обработанной информации, организованной в одну или несколько баз данных - это …",
    "options": [
      "банк данных",
      "база данных",
      "информационная система",
      "словарь данных"
    ],
    "correct_answer": "банк данных"
  },
  {
    "question": "Графическое отображение логической структуры базы данных в MS Access, задающее ее структуру и связи, называется …",
    "options": [
      "схемой",
      "графом",
      "образом",
      "алгоритмом"
    ],
    "correct_answer": "схемой"
  },
  {
    "question": "База данных - это:",
    "options": [
      "совокупность данных, организованных по определенным правилам",
      "совокупность программ для хранения и обработки больших массивов информации",
      "интерфейс, поддерживающий наполнение и манипулирование данными",
      "определенная совокупность информации"
    ],
    "correct_answer": "совокупность данных, организованных по определенным правилам"
  },
  {
    "question": "Что из перечисленного не является объектом базы данных:",
    "options": [
      "модули",
      "таблицы",
      "макросы",
      "запросы"
    ],
    "correct_answer": "модули"
  },
  {
    "question": "Средство визуализации информации, позволяющее осуществить выдачу данных на устройство вывода или передачу по каналам связи, – это …",
    "options": [
      "отчет",
      "форма",
      "шаблон",
      "заставка"
    ],
    "correct_answer": "отчет"
  },
  {
    "question": "Дан фрагмент базы данных. Какую строку будет занимать фамилия ИВАНОВ после проведения сортировки по возрастанию в поле КЛАСС?",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "correct_answer": "3"
  },
  {
    "question": "В иерархической базе данных совокупность данных и связей между ними описывается:",
    "options": [
      "таблицей",
      "сетевой схемой",
      "древовидной структурой",
      "совокупностью таблиц"
    ],
    "correct_answer": "древовидной структурой"
  },
  {
    "question": "Банк данных включает компоненты:",
    "options": [
      "СУБД, базы данных, администрация банка данных, словарь данных, вычислительная и операционная системы",
      "базы данных",
      "базы данных и персонал банка данных",
      "базы данных, СУБД, вычислительная система, словарь данных, персонал банка данных"
    ],
    "correct_answer": "базы данных, СУБД, вычислительная система, словарь данных, персонал банка данных"
  },
  {
    "question": "Для разработки и эксплуатации баз данных используются:",
    "options": [
      "системы управления базами данных",
      "системы автоматизированного проектирования",
      "системы программирования",
      "двумерные таблицы"
    ],
    "correct_answer": "системы управления базами данных"
  },
  {
    "question": "Словарь данных – это:",
    "options": [
      "централизованное хранилище полей БД",
      "централизованное хранилище языковых средств БД",
      "централизованное хранилище данных",
      "централизованное хранилище метаинформации"
    ],
    "correct_answer": "централизованное хранилище метаинформации"
  },
  {
    "question": "Транзакция – это:",
    "options": [
      "последовательность операторов манипулирования данными",
      "операция модификации данных",
      "средство защиты от несанкционированного доступа",
      "запись в журнале о сбое в работе БД"
    ],
    "correct_answer": "последовательность операторов манипулирования данными"
  },
  {
    "question": "Для эффективной работы с базой данных система управления базами данных (СУБД) должна обеспечивать __________ данных.",
    "options": [
      "непротиворечивость",
      "достоверность",
      "объективность",
      "кодирование"
    ],
    "correct_answer": "непротиворечивость"
  },
  {
    "question": "Выбрать необходимые данные из одной или нескольких взаимосвязанных таблиц в MS Access, отобрать нужные поля, произвести вычисления и получить результат в виде новой таблицы можно с помощью …",
    "options": [
      "запроса",
      "схемы данных",
      "главной кнопочной формы",
      "составной формы"
    ],
    "correct_answer": "запроса"
  },
  {
    "question": "Если в СУБД используется универсальный язык программирования, то она называется:",
    "options": [
      "открытой СУБД",
      "операционной СУБД",
      "замкнутой СУБД",
      "универсальной СУБД"
    ],
    "correct_answer": "открытой СУБД"
  },
  {
    "question": "Если СУБД позволяет вычислять агрегированные показатели, то она называется:",
    "options": [
      "универсальной СУБД",
      "замкнутой СУБД",
      "открытой СУБД",
      "операционной СУБД"
    ],
    "correct_answer": "операционной СУБД"
  },
  {
    "question": "Электронный словарь представляет собой:",
    "options": [
      "документальную БД",
      "лексикографическую БД",
      "фактографическую БД",
      "реляционную БД"
    ],
    "correct_answer": "лексикографическую БД"
  },
  {
    "question": "В какой модели данных основным элементом является таблица?",
    "options": [
      "реляционной",
      "иерархической",
      "многомерной",
      "сетевой"
    ],
    "correct_answer": "реляционной"
  },
  {
    "question": "Таблицы в базах данных предназначены:",
    "options": [
      "для хранения данных базы",
      "для отбора и обработки данных базы",
      "для ввода данных базы и их просмотра",
      "для автоматического выполнения группы команд"
    ],
    "correct_answer": "для хранения данных базы"
  },
  {
    "question": "Для чего предназначены запросы?",
    "options": [
      "для хранения данных базы",
      "для отбора и обработки данных базы",
      "для ввода данных базы и их просмотра",
      "для автоматического выполнения группы команд"
    ],
    "correct_answer": "для отбора и обработки данных базы"
  },
  {
    "question": "Для чего предназначены формы?",
    "options": [
      "для хранения данных базы",
      "для отбора и обработки данных базы",
      "для ввода данных базы и их просмотра",
      "для автоматического выполнения группы команд"
    ],
    "correct_answer": "для ввода данных базы и их просмотра"
  },
  {
    "question": "Для чего предназначены модули?",
    "options": [
      "для хранения данных базы",
      "для отбора и обработки данных базы",
      "для автоматического выполнения группы команд",
      "для выполнения сложных программных действий"
    ],
    "correct_answer": "для выполнения сложных программных действий"
  },
  {
    "question": "Для чего предназначены макросы?",
    "options": [
      "для хранения данных базы",
      "для отбора и обработки данных базы",
      "для ввода данных базы и их просмотра",
      "для автоматического выполнения группы команд"
    ],
    "correct_answer": "для автоматического выполнения группы команд"
  },
  {
    "question": "Почему при закрытии таблицы программа Access не предлагает выполнить сохранение внесенных данных?",
    "options": [
      "недоработка программы",
      "потому что данные сохраняются сразу после ввода в таблицу",
      "потому что данные сохраняются только после закрытия всей базы данных",
      "нет правильного ответа"
    ],
    "correct_answer": "потому что данные сохраняются сразу после ввода в таблицу"
  },
  {
    "question": "Запись – это:",
    "options": [
      "одна строка реляционной таблицы",
      "строка заголовка реляционной таблицы",
      "один столбец реляционной таблицы",
      "две строки реляционной таблицы"
    ],
    "correct_answer": "одна строка реляционной таблицы"
  },
  {
    "question": "Как исключить наличие повторяющихся записей в таблице?",
    "options": [
      "проиндексировать поля таблицы",
      "определить внешний ключ",
      "упорядочить строки таблицы",
      "определить ключевое поле"
    ],
    "correct_answer": "определить ключевое поле"
  },
  {
    "question": "Кардинальность – это:",
    "options": [
      "количество первичных ключей в таблице",
      "количество столбцов в таблице",
      "количество значений в таблице",
      "количество строк в таблице"
    ],
    "correct_answer": "количество строк в таблице"
  },
  {
    "question": "В чем состоит особенность поля типа «Счетчик»",
    "options": [
      "служит для ввода числовых данных",
      "служит для ввода действительных чисел",
      "данные хранятся не в поле, а в другом месте, а в поле хранится только указатель на то, где расположен текст",
      "имеет свойство автоматического наращивания"
    ],
    "correct_answer": "имеет свойство автоматического наращивания"
  },
  {
    "question": "В чем состоит особенность поля типа «Мемо»?",
    "options": [
      "служит для ввода числовых данных",
      "служит для ввода действительных чисел",
      "данные хранятся не в поле, а в другом месте, а в поле хранится только указатель на то, где расположен текст",
      "имеет ограниченный размер"
    ],
    "correct_answer": "данные хранятся не в поле, а в другом месте, а в поле хранится только указатель на то, где расположен текст"
  },
  {
    "question": "Первичный ключ – это:",
    "options": [
      "атрибут, находящийся в левом столбце таблицы",
      "первая запись таблицы",
      "последняя запись в таблице",
      "атрибут, значение которого однозначно идентифицирует запись"
    ],
    "correct_answer": "атрибут, значение которого однозначно идентифицирует запись"
  },
  {
    "question": "Для первичного ключа ложно утверждение, что …",
    "options": [
      "первичный ключ может принимать нулевое значение",
      "в таблице может быть назначен только один первичный ключ",
      "первичный ключ может быть простым и составным",
      "первичный ключ однозначно определяет каждую запись в таблице"
    ],
    "correct_answer": "первичный ключ может принимать нулевое значение"
  },
  {
    "question": "Реляционная модель данных основана:",
    "options": [
      "на древовидных структурах",
      "на таблицах",
      "на иерархических списках",
      "на древовидных структурах и иерархических списках"
    ],
    "correct_answer": "на таблицах"
  },
  {
    "question": "Сетевые структуры – это:",
    "options": [
      "структуры данных общего типа",
      "линейные структуры данных",
      "нелинейные структуры данных",
      "способ представления неструктурированных данных"
    ],
    "correct_answer": "структуры данных общего типа"
  },
  {
    "question": "Основными понятиями иерархической структуры являются …",
    "options": [
      "уровень, узел, связь",
      "отношение, атрибут, кортеж",
      "таблица, столбец, строка",
      "таблица, поле, запись"
    ],
    "correct_answer": "уровень, узел, связь"
  },
  {
    "question": "В каком порядке должны выполняться уровни проектирования БД?",
    "options": [
      "физический, логический, концептуальный",
      "концептуальный, физический, логический",
      "концептуальный, логический, физический",
      "внешний, физический, концептуальный"
    ],
    "correct_answer": "концептуальный, логический, физический"
  },
  {
    "question": "Модель проектирования БД, которая представляет собой отображение логических связей между элементами данных безотносительно к их содержанию и среде хранения, называется:",
    "options": [
      "даталогической моделью",
      "внешней моделью",
      "инфологической моделью",
      "физической моделью"
    ],
    "correct_answer": "даталогической моделью"
  },
  {
    "question": "Модель проектирования БД, которая представляет собой описание предметной области, выполненное без ориентации на используемые в дальнейшем программные и технические средства, называется:",
    "options": [
      "физической моделью",
      "инфологической моделью",
      "внешней моделью",
      "даталогической моделью."
    ],
    "correct_answer": "инфологической моделью"
  },
  {
    "question": "Процесс создания приложения баз данных начинается:",
    "options": [
      "с разработки структуры данных",
      "с разработки информационно-логической модели предметной области",
      "с разработки структуры реляционных таблиц",
      "с создания таблиц"
    ],
    "correct_answer": "с разработки информационно-логической модели предметной области"
  },
  {
    "question": "Какая стадия является наиболее значительной в жизненном цикле приложения?",
    "options": [
      "реализации",
      "тестирования",
      "проектирования",
      "эксплуатации"
    ],
    "correct_answer": "проектирования"
  },
  {
    "question": "Область применения БД определяется на этапе:",
    "options": [
      "проектирования БД",
      "сбора и анализа требований пользователей",
      "планирования разработки БД",
      "определения требований к системе"
    ],
    "correct_answer": "планирования разработки БД"
  },
  {
    "question": "Общая стоимость проекта определяется на этапе:",
    "options": [
      "планирования разработки БД",
      "проектирования БД",
      "сбора и анализа требований пользователей",
      "определения требований к системе"
    ],
    "correct_answer": "планирования разработки БД"
  },
  {
    "question": "Пользовательский интерфейс разрабатывается на этапе:",
    "options": [
      "тестирования БД",
      "реализации БД",
      "разработки приложений",
      "проектирования БД"
    ],
    "correct_answer": "разработки приложений"
  },
  {
    "question": "Спецификации требований пользователей составляются на этапе:",
    "options": [
      "определения требований к системе",
      "планирования разработки БД",
      "сбора и анализа требований пользователей",
      "проектирования БД"
    ],
    "correct_answer": "сбора и анализа требований пользователей"
  },
  {
    "question": "ER-диаграмма – это:",
    "options": [
      "результат логического уровня проектирования",
      "обязательный этап проектирования БД",
      "средство установления связей между таблицами",
      "графическая модель предметной области."
    ],
    "correct_answer": "графическая модель предметной области."
  },
  {
    "question": "Выбрать правильное высказывание из приведенных ниже:",
    "options": [
      "тип сущности ГОРОД включает экземпляр сущности МОСКВА",
      "сущности ГОРОД и МОСКВА являются типами сущности",
      "сущности ГОРОД и МОСКВА являются экземплярами сущности",
      "тип сущности МОСКВА включает экземпляр сущности ГОРОД"
    ],
    "correct_answer": "тип сущности ГОРОД включает экземпляр сущности МОСКВА"
  },
  {
    "question": "Определите тип связи между объектами «Преподаватель» и «Дисциплина», если один преподаватель может вести занятия по нескольким дисциплинам.",
    "options": [
      "«многие – к – одному»",
      "«один – к – одному»",
      "«многие – ко – многим»",
      "«один – ко – многим»"
    ],
    "correct_answer": "«один – ко – многим»"
  },
  {
    "question": "Какой элемент не используется в модели «сущность – связь»?",
    "options": [
      "узел",
      "сущность",
      "связь",
      "атрибут"
    ],
    "correct_answer": "узел"
  },
  {
    "question": "Какие виды связей из перечисленных непосредственно поддерживаются в реляционной модели данных?",
    "options": [
      "«один-к-одному», «один-ко-многим», «многие-к-одному»",
      "«один-к-одному», «один-ко-многим», «многие-к-одному», «многие-ко-многим»",
      "«один-к-одному», «один-ко-многим»",
      "«один-к-одному», «один-ко-многим», «многие-ко-многим»"
    ],
    "correct_answer": "«один-к-одному», «один-ко-многим»"
  },
  {
    "question": "Определите тип связи между объектами «Преподаватель» и «Дисциплина», если один преподаватель может вести занятия по нескольким дисциплинам, и занятия по одной дисциплине могут вести несколько преподавателей.",
    "options": [
      "«многие – к – одному»",
      "«многие – ко – многим»",
      "«один – к – одному»",
      "«один – ко – многим»"
    ],
    "correct_answer": "«многие – ко – многим»"
  },
  {
    "question": "Определите тип отношения между таблицами «Город» и «Район», если каждому городу соответствует несколько районов.",
    "options": [
      "«многие – к – одному»",
      "«один – ко – многим»",
      "«многие – ко – многим»",
      "«один – к – одному»"
    ],
    "correct_answer": "«один – ко – многим»"
  },
  {
    "question": "Определите тип отношения между таблицами «Преподаватели» и «Студенты», если один преподаватель обучает разных студентов.",
    "options": [
      "«один – ко – многим»",
      "«один – к – одному»",
      "«многие – к – одному»",
      "«многие – ко – многим»"
    ],
    "correct_answer": "«один – ко – многим»"
  },
  {
    "question": "Определите тип отношения между таблицами «Поставщики» и «Товары», если каждый поставщик поставляет несколько товаров.",
    "options": [
      "«один – ко – многим»",
      "«многие – ко – многим»",
      "«один – к – одному»",
      "«многие – к – одному»"
    ],
    "correct_answer": "«один – ко – многим»"
  },
  {
    "question": "Определите тип отношения между таблицами «Преподаватели» и «Студенты», если одного студента обучают разные преподаватели.",
    "options": [
      "«один – к – одному»",
      "«многие – к – одному»",
      "«один – ко – многим»",
      "«многие – ко – многим»"
    ],
    "correct_answer": "«многие – к – одному»"
  },
  {
    "question": "Если проектирование начинается с анализа задач и функций, обеспечивающих реализацию информационных потребностей пользователей, то имеем дело с:",
    "options": [
      "объектным подходом проектирования предметной области",
      "функциональным подходом проектирования предметной области",
      "предметным подходом проектирования предметной области",
      "объектным, предметным и функциональным подходом проектирования предметной области"
    ],
    "correct_answer": "функциональным подходом проектирования предметной области"
  },
  {
    "question": "Все возможные атрибуты сущности, уникальным образом ее идентифицирующие, называются:",
    "options": [
      "альтернативными ключами",
      "потенциальными ключами",
      "индексами",
      "альтернативными и потенциальными ключами"
    ],
    "correct_answer": "потенциальными ключами"
  },
  {
    "question": "Какая целостность данных обеспечивает корректное и полноценное перемещение среди сущностей, связанных между собой?",
    "options": [
      "целостность по сущностям",
      "ссылочная целостность",
      "целостность первичных ключей",
      "целостность доменов"
    ],
    "correct_answer": "ссылочная целостность"
  },
  {
    "question": "Какая целостность данных обеспечивается использованием первичного ключа?",
    "options": [
      "первичная целостность",
      "ссылочная целостность",
      "целостность по сущностям",
      "целостность доменов"
    ],
    "correct_answer": "целостность по сущностям"
  },
  {
    "question": "Какая целостность данных реализуется внешним ключом?",
    "options": [
      "реляционная целостность",
      "целостность по сущностям",
      "ссылочная целостность",
      "целостность доменов"
    ],
    "correct_answer": "ссылочная целостность"
  },
  {
    "question": "Какой тип данных присваивается искусственному первичному ключу?",
    "options": [
      "счетчик",
      "числовой",
      "поле объекта OLE",
      "текстовый"
    ],
    "correct_answer": "счетчик"
  },
  {
    "question": "Набор правил, используемых для поддержания отношений между записями в связанных таблицах, называется:",
    "options": [
      "условиями целостности данных",
      "условиями добавления данных",
      "условиями удаления данных",
      "условиями сохранения данных"
    ],
    "correct_answer": "условиями целостности данных"
  },
  {
    "question": "Процесс удаления избыточных данных называется:",
    "options": [
      "нормализацией таблицы",
      "модификацией таблицы",
      "преобразованием таблицы",
      "корректировкой таблицы"
    ],
    "correct_answer": "нормализацией таблицы"
  },
  {
    "question": "Связь типа «многие-ко-многим» между множествами атрибутов отношения называется:",
    "options": [
      "функциональной зависимостью",
      "обратной зависимостью",
      "многозначной зависимостью",
      "прямой зависимостью"
    ],
    "correct_answer": "многозначной зависимостью"
  },
  {
    "question": "Если на пересечении каждой строки и каждого столбца таблицы имеется единственное значение, то таблица называется:",
    "options": [
      "двумерной",
      "плоской",
      "реляционной",
      "атомарной"
    ],
    "correct_answer": "атомарной"
  },
  {
    "question": "В какой нормальной форме находится таблица, если ни одна из ее строк не содержит в любом своем поле более одного значения и ни одно из ее ключевых полей не пусто?",
    "options": [
      "2НФ",
      "4НФ",
      "3НФ",
      "1НФ"
    ],
    "correct_answer": "1НФ"
  },
  {
    "question": "В какой нормальной форме находится таблица, если ни одно из ее не ключевых полей не идентифицируется с помощью другого не ключевого поля?",
    "options": [
      "4НФ",
      "2НФ",
      "3НФ",
      "1НФ"
    ],
    "correct_answer": "3НФ"
  },
  {
    "question": "Защита от несанкционированного доступа к информации называется:",
    "options": [
      "конфиденциальностью",
      "доступностью",
      "целостностью",
      "доступностью и целостностью."
    ],
    "correct_answer": "конфиденциальностью"
  },
  {
    "question": "Защита от несанкционированного изменения информации называется:",
    "options": [
      "доступностью",
      "целостностью",
      "доступностью и целостностью",
      "конфиденциальностью"
    ],
    "correct_answer": "целостностью"
  },
  {
    "question": "В какой модели БД предметная область представляется множеством классов взаимодействующих объектов?",
    "options": [
      "в объектно-ориентированной",
      "в постреляционной",
      "в дедуктивной",
      "в многомерной"
    ],
    "correct_answer": "в объектно-ориентированной"
  }
]